% !TeX root = main.tex
% !TEX program = pdflatex

\chapter{Adquisición de Datos (DAQ)}\label{cap:daq}


Una vez acondicionada la señal analógica, el siguiente paso es su digitalización. El sistema de adquisición de datos (DAQ) es el encargado de realizar la discretización de la señal tanto en el tiempo (muestreo) como en la amplitud (cuantificación)~\cite{pallasareny2000sensors}. En este capítulo analizaremos las arquitecturas de los convertidores A/D, los errores intrínsecos al proceso de conversión y los criterios de diseño para garantizar la integridad de la información en el dominio digital.


\section{Muestreo y Retención (Sample and Hold)}\label{sec:muestreo}

El proceso de digitalización comienza con el muestreo. Para que un convertidor A/D pueda procesar una señal que varía continuamente, es necesario \emph{congelar} su valor durante el tiempo que dura la conversión. El bloque \emph{Sample and Hold (S\&H)} actúa como una memoria analógica que captura el valor instantáneo de la señal y lo mantiene estable. Como se muestra en la Figura~\ref{fig:muestreo-zoh}, el S\&H produce una señal escalonada que representa la secuencia de muestras tomadas a intervalos regulares. 

\begin{marginfigure}
  \begin{tikzpicture}[
      >=Stealth,
      scale=0.8,
      declare function={
        f(\x) = 0.9*sin(deg(1.1*\x - 0.3)) * exp(-0.05*\x) + 0.05;
      }
    ]
 
    % ── SCOPE SUPERIOR: Muestreo ideal ──────────────────────
    \begin{scope}
 
      % Etiqueta interna
      \node[anchor=north west, font=\itshape, gray]
        at (0.1, 2.45) {(a) muestreo ideal};
 
      % Ejes
      \draw[->] (0,0) -- (7.2,0) node[right] {$t$};
      \draw[->] (0,-0.1) -- (0,2.3) node[above] {$f(t)$};
 
      % Señal continua
      \draw[gray!60, thick]
        plot[domain=0:7, samples=200, smooth] (\x, {f(\x)+1});
 
      % Rejilla punteada
      \foreach \k in {0.4,0.9,...,6.6}{
        \draw[gray!35, dashed, very thin] (\k,0) -- (\k,2.2);
      }
 
      % Impulsos rojos
      \foreach \k in {0.4,0.9,...,6.4}{
        \draw[->, red!75!black, thick] (\k,0) -- (\k,{f(\k)+1});
      }
 
    \end{scope}
 
    % ── SCOPE INFERIOR: Reconstrucción ZOH ──────────────────
    \begin{scope}[yshift=-3.6cm]
 
      % Etiqueta interna
      \node[anchor=north west, font=\itshape, gray]
        at (0.1, 2.45) {(b) retención de orden cero};
 
      % Ejes
      \draw[->] (0,0) -- (7.2,0) node[right] {$t$};
      \draw[->] (0,-0.1) -- (0,2.3) node[above] {$f(t)$};
 
      % Señal continua de referencia
      \draw[gray!50, thick]
        plot[domain=0:7, samples=200, smooth] (\x, {f(\x)+1});
 
      % Rejilla punteada
      \foreach \k in {0.4,0.9,...,6.6}{
        \draw[gray!35, dashed, very thin] (\k,0) -- (\k,2.2);
      }
 
      % Escalones ZOH
      \draw[red!75!black, thick]
        (0.4,  {f(0.4)+1}) --
        (0.9,  {f(0.4)+1}) -- (0.9,  {f(0.9)+1}) --
        (1.4,  {f(0.9)+1}) -- (1.4,  {f(1.4)+1}) --
        (1.9,  {f(1.4)+1}) -- (1.9,  {f(1.9)+1}) --
        (2.4,  {f(1.9)+1}) -- (2.4,  {f(2.4)+1}) --
        (2.9,  {f(2.4)+1}) -- (2.9,  {f(2.9)+1}) --
        (3.4,  {f(2.9)+1}) -- (3.4,  {f(3.4)+1}) --
        (3.9,  {f(3.4)+1}) -- (3.9,  {f(3.9)+1}) --
        (4.4,  {f(3.9)+1}) -- (4.4,  {f(4.4)+1}) --
        (4.9,  {f(4.4)+1}) -- (4.9,  {f(4.9)+1}) --
        (5.4,  {f(4.9)+1}) -- (5.4,  {f(5.4)+1}) --
        (5.9,  {f(5.4)+1}) -- (5.9,  {f(5.9)+1}) --
        (6.4,  {f(5.9)+1}) -- (6.4,  {f(6.4)+1}) --
        (6.9,  {f(6.4)+1});
 
    \end{scope}
 
  \end{tikzpicture}
 
  \caption[Proceso de muestreo y reconstrucción de una señal continua]{Proceso de muestreo y reconstrucción de una señal continua
    $f(t)$ (curva gris).
    \emph{(a)}~Muestreo ideal: en cada instante $kT_s$ se toma una
    muestra representada como un impulso (flecha roja) cuya altura es
    proporcional al valor instantáneo de la señal.
    \emph{(b)}~Reconstrucción por retención de orden cero (\textsc{zero order hold, zoh}):
    cada muestra se mantiene constante hasta el siguiente instante de
    muestreo, produciendo una aproximación escalonada de $f(t)$.
    La diferencia entre la curva gris y la roja ilustra el error de
    reconstrucción inherente al \textsc{zoh}.}\label{fig:muestreo-zoh}
 
\end{marginfigure}

\paragraph{Arquitectura Básica del S\&H}
El circuito fundamental consta de cuatro elementos críticos, como se detalla en la Figura~\ref{fig:circuito_sh_esquema}:
\begin{enumerate}
    \item \emph{Amplificador de Entrada (Buffer)}: Presenta una impedancia de entrada muy alta para no cargar al sensor o a la etapa de acondicionamiento previa.
    \item \emph{Interruptor Analógico}: Implementado habitualmente mediante transistores MOSFET (puertas de transmisión CMOS). Su resistencia en conducción ($R_{on}$) debe ser mínima.
    \item \emph{Condensador de Retención ($C_h$)}: El elemento que almacena la carga eléctrica proporcional al voltaje de muestra.
    \item \emph{Amplificador de Salida (Buffer)}: Evita que el propio ADC descargue el condensador durante la medida, presentando una impedancia de salida casi nula.
\end{enumerate}

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[american, scale=1]
        \ctikzset{amplifiers/fill=blue!5, resistors/scale=0.4, capacitors/scale=0.6, switches/scale=1, amplifiers/plus={\tiny $+$}, amplifiers/minus={\tiny $-$}}
        
        % Buffers
        \draw (0,2) node[op amp, scale=0.6] (OA1) {};
        %\draw (4,2) node[op amp, scale=0.6] (OA2) {};
        
        % Conexiones OA1
        \draw (OA1.+) to[short, -o] ++(-0.5,0) node[above] {$V_{in}$};
        \draw (OA1.out) to[short] ++(0,0.8) -| (OA1.-);
        
        % Resistencia de conducción e interruptor
        \draw (OA1.out) to[R, l=$R_{on}$] ++(0.7,0) to[cspst, l_=SW, *-*] ++(0.8,0) coordinate (nodeC);
        
        % Condensador Ch
        \draw (nodeC) to[C, l=$C_h$, *-] ++(0,-1.2) node[ground] {};
        
        % Conexión OA2
        \draw (nodeC) to[short] ++(0.5,0) node[op amp, scale=0.6, anchor=+] (OA2) {};
        \draw (OA2.out) to[short,*-] ++(0,0.8) -| (OA2.-);
        \draw (OA2.out) to[short, -o] ++(0.5,0) node[above] {$V_{out}$};
        
        % Control lógico
        \draw[dashed, ->, >=stealth] (1.8, 3) node[above] {Control} -- (1.8, 2.2);

    \end{tikzpicture}
    \caption[Esquema de un circuito S\&H.]{Configuración clásica de un circuito de muestreo y retención. Los dos seguidores de tensión aíslan el condensador de retención $C_h$; la resistencia de conducción $R_{on}$ y el interruptor SW, implementado como una puerta de transmisión CMOS, controlan la fase de muestreo, y el buffer de salida evita que el propio ADC descargue el condensador durante la conversión.}\label{fig:circuito_sh_esquema}
\end{marginfigure}

\paragraph{Dinámica del Muestreo: Tiempo de Adquisición}
Cuando el interruptor se cierra (fase de \textit{sample}), el condensador $C_h$
se carga a través de la resistencia de conducción $R_{on}$ del interruptor.
La tensión en $C_h$ evoluciona según una dinámica de primer orden:
%
\begin{equation}
  v_{C}(t) = V_{in}\!\left(1 - e^{-t/\tau}\right), \qquad \tau = R_{on}\,C_h.
\end{equation}
%
La exponencial negativa describe cómo la tensión parte de cero y se aproxima
asintóticamente a $V_{in}$: tras $1\tau$ ha alcanzado el $63\,\text{\%}$ del valor
final, tras $3\tau$ el $95\,\text{\%}$, y tras $5\tau$ el $99{,}3\,\text{\%}$.
La velocidad de este proceso queda fijada por $\tau = R_{on}\,C_h$~---~valores
pequeños de $R_{on}$ o de $C_h$ aceleran la carga, pero reducen la capacidad
de retención durante la fase de \textit{hold}.

Se define el \emph{tiempo de adquisición} $t_{acq}$ como el intervalo mínimo
que debe permanecer cerrado el interruptor para que el error de seguimiento
$|V_{in} - v_C(t_{acq})|$ sea inferior a $\tfrac{1}{2}$\,LSB.
Imponiendo esa cota sobre la respuesta exponencial se obtiene:
%
\begin{equation}\label{eq:tacq}
  t_{acq} \;>\; \tau\ln\!\left(2^{n+1}\right) \;\approx\; 0{,}693\,\tau\,(n+1),
\end{equation}
%
donde $n$ es la resolución del ADC en bits.
El factor $(n+1)$ refleja que cada bit adicional de resolución exige
aproximadamente $0{,}693\,\tau$ de tiempo extra: un convertidor de
$12$\,bits necesita del orden de $9\,\tau$, mientras que uno de $16$\,bits
requiere cerca de $12\,\tau$.
En la práctica, $t_{acq}$ impone un límite superior a la frecuencia de
muestreo, ya que el período de muestreo $T_s$ debe satisfacer
$T_s \geq t_{acq} + t_{conv}$, siendo $t_{conv}$ el tiempo de conversión
del ADC.

\marginnote{\textbf{Compromiso de diseño en $C_h$:} 
    Si $C_h$ es muy \emph{grande}, el tiempo de adquisición es lento. Si $C_h$ es muy \emph{pequeño}, las corrientes de fuga descargarán el condensador demasiado rápido durante la fase de retención.
}

%faltaria una imagen que muestre la dinámica de carga del condensador durante el tiempo de adquisición, con una curva exponencial y una línea que marque el nivel de $1/2$ LSB para ilustrar el concepto de tiempo de adquisición.
% \begin{marginfigure}
%   \begin{tikzpicture}[
%       >=Stealth,
%       scale=0.72,
%       declare function={
%         f(\x) = 0.9*sin(deg(1.1*\x - 0.3)) * exp(-0.05*\x) + 0.05;
%       }
%     ]
 
%     % Ejes
%     \draw[->] (0,0) -- (7.2,0) node[right] {$t$};
%     \draw[->] (0,-0.1) -- (0,2.2) node[above] {$f(t)$};
 
%     % Señal continua (gris)
%     \draw[gray!60, thick]
%       plot[domain=0:7, samples=200, smooth] (\x, {f(\x)+1});
 
%     % Líneas punteadas de muestreo
%     \foreach \k in {0.4, 0.9, 1.4, 1.9, 2.4, 2.9, 3.4, 3.9, 4.4, 4.9, 5.4, 5.9, 6.4} {
%       \draw[gray!40, dashed, thin] (\k, 0) -- (\k, 2.1);
%     }
 
%     % Impulsos (flechas rojas)
%     \foreach \k in {0.4, 0.9, 1.4, 1.9, 2.4, 2.9, 3.4, 3.9, 4.4, 4.9, 5.4, 5.9, 6.4} {
%       \draw[->, red!80!black, thick]
%         (\k, 0) -- (\k, {f(\k)+1});
%     }
 
%   \end{tikzpicture}
%   \caption{Muestreo ideal: la señal continua $f(t)$ se muestrea
%            mediante un tren de impulsos a intervalos regulares $T_s$.}
%   \label{fig:muestreo-ideal}
% \end{marginfigure}
% \begin{marginfigure}
%   \begin{tikzpicture}[
%       >=Stealth,
%       scale=0.72,
%       declare function={
%         f(\x) = 0.9*sin(deg(1.1*\x - 0.3)) * exp(-0.05*\x) + 0.05;
%       }
%     ]
 
%     % Ejes
%     \draw[->] (0,0) -- (7.2,0) node[right] {$t$};
%     \draw[->] (0,-0.1) -- (0,2.2) node[above] {$f(t)$};
 
%     % Señal continua de fondo (gris, referencia)
%     \draw[gray!50, thick]
%       plot[domain=0:7, samples=200, smooth] (\x, {f(\x)+1});
 
%     % Líneas punteadas de muestreo
%     \foreach \k in {0.4, 0.9, 1.4, 1.9, 2.4, 2.9, 3.4, 3.9, 4.4, 4.9, 5.4, 5.9, 6.4} {
%       \draw[gray!40, dashed, thin] (\k, 0) -- (\k, 2.1);
%     }
 
%     % Escalones ZOH (rojo)
%     \def\samples{0.4, 0.9, 1.4, 1.9, 2.4, 2.9, 3.4, 3.9, 4.4, 4.9, 5.4, 5.9, 6.4}
%     \draw[red!80!black, thick]
%       (0.4,  {f(0.4)+1})  --
%       (0.9,  {f(0.4)+1})  -- (0.9,  {f(0.9)+1})  --
%       (1.4,  {f(0.9)+1})  -- (1.4,  {f(1.4)+1})  --
%       (1.9,  {f(1.4)+1})  -- (1.9,  {f(1.9)+1})  --
%       (2.4,  {f(1.9)+1})  -- (2.4,  {f(2.4)+1})  --
%       (2.9,  {f(2.4)+1})  -- (2.9,  {f(2.9)+1})  --
%       (3.4,  {f(2.9)+1})  -- (3.4,  {f(3.4)+1})  --
%       (3.9,  {f(3.4)+1})  -- (3.9,  {f(3.9)+1})  --
%       (4.4,  {f(3.9)+1})  -- (4.4,  {f(4.4)+1})  --
%       (4.9,  {f(4.4)+1})  -- (4.9,  {f(4.9)+1})  --
%       (5.4,  {f(4.9)+1})  -- (5.4,  {f(5.4)+1})  --
%       (5.9,  {f(5.4)+1})  -- (5.9,  {f(5.9)+1})  --
%       (6.4,  {f(5.9)+1})  -- (6.4,  {f(6.4)+1})  --
%       (6.9,  {f(6.4)+1});
 
%   \end{tikzpicture}
%   \caption{Reconstrucción escalonada (\textsc{zoh}): cada muestra
%            se mantiene constante hasta el siguiente instante de muestreo.}
%   \label{fig:zoh}
% \end{marginfigure}





\paragraph{Dinámica de Muestreo: Fase de Retención (\textit{Hold})}
Una vez abierto el interruptor, el circuito debería mantener $V_{out}$ constante, pero aparecen dos errores sistemáticos críticos:
\begin{itemize}
    \item \emph{Droop Rate} (Tasa de caída): Como se muestra en la Figura~\ref{fig:droop_effect}, debido a la corriente de polarización del operacional de salida y a las fugas del interruptor ($I_{leak}$), el condensador se descarga lentamente. La deriva de tensión se calcula como:
    \begin{equation}
        \frac{dV}{dt} = \frac{I_{leak}}{C_h}
    \end{equation}
    Este error limita el tiempo máximo que el ADC puede tardar en convertir sin perder precisión, especialmente en convertidores de alta resolución donde el LSB es muy pequeño.


    \item \emph{Feedthrough} (Acoplamiento): Una parte de la señal de entrada puede \emph{filtrarse} a la salida a través de la capacidad parásita del interruptor abierto, degradando el aislamiento. Este efecto es especialmente problemático en señales de alta frecuencia, donde el acoplamiento capacitivo es más pronunciado. Para minimizarlo, se utilizan técnicas de diseño como la implementación de interruptores diferenciales o la adición de etapas de filtrado pasivo.
\end{itemize}

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=\linewidth, height=5cm,
            xlabel={Tiempo}, ylabel={Voltaje},
            xmin=0, xmax=5, ymin=0, ymax=1.5,
            axis lines=left, xtick=\empty, ytick=\empty,
            font=\scriptsize
        ]
            % Escalón ideal
            \draw[gray, dashed] (axis cs:1, 0.5) -- (axis cs:1, 1.2) -- (axis cs:4, 1.2);
            % Droop real
            \addplot[thick, blue, domain=1:4] {1.2 - 0.05*(x-1)};
            % Anotación Droop
            \draw[<->, red] (axis cs:3.8, 1.2) -- (axis cs:3.8, 1.06) node[midway, right] {Droop};
            
            \node[blue] at (axis cs:2.5, 1.3) {Fase de Retención};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Efecto de la tasa de caída (\textit{droop}) durante la fase de retención. Este error limita el tiempo máximo que el ADC puede tardar en convertir sin perder precisión.}\label{fig:droop_effect}
\end{marginfigure}

\paragraph{Incertidumbre Temporal: Aperture Jitter}
Se define Jitter de apertura como la variación aleatoria del instante de muestreo debido al ruido en el reloj de sincronismo. Como se muestra en la Figura~\ref{fig:jitter_error}, el instante exacto en el que el interruptor se abre no es constante debido al ruido en el reloj de muestreo. Esta variación ($\Delta t_a$) produce un error de amplitud que depende de la velocidad de variación de la señal. 

Para que este error sea inferior a un escalón de cuantificación ($Q$), la frecuencia máxima de la señal está limitada por:
\begin{equation}
    f_{max} \leq \frac{1}{2\pi \cdot \Delta t_a \cdot 2^n}
\end{equation}

\marginnote{\textbf{Ejemplo de Ingeniería:}
    Para muestrear una señal de audio de \qty{20}{kHz} con un ADC de \qty{16}{bits}, el jitter del reloj debe ser inferior a \qty{120}{ps}. Esto explica por qué el diseño del \textit{layout} del reloj es crítico en PCBs de alta fidelidad.
}

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.9, font=\scriptsize]
        \begin{axis}[
            width=\linewidth, height=5cm,
            axis lines=left, xlabel={$t$}, ylabel={$V$},
            xmin=0, xmax=2, ymin=0, ymax=2,
            xtick=\empty, ytick=\empty
        ]
            % Señal rápida
            \addplot[thick, gray, domain=0.5:1.5] {x+0.2};
            
            % Jitter
            \draw[red, thick, <->] (axis cs:0.9, 0.5) -- (axis cs:1.1, 0.5) node[midway, below] {$\Delta t_a$};
            
            % Error resultante
            \draw[blue, thick, <->] (axis cs:1.6, 1.1) -- (axis cs:1.6, 1.3) node[midway, right] {$\Delta V$};
            
            \draw[dashed, gray] (axis cs:0.9, 0) -- (axis cs:0.9, 1.1) -- (axis cs:1.6, 1.1);
            \draw[dashed, gray] (axis cs:1.1, 0) -- (axis cs:1.1, 1.3) -- (axis cs:1.6, 1.3);
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Relación entre el jitter temporal ($\Delta t_a$) y el error de amplitud ($\Delta V$). A mayor pendiente de la señal, más crítico es el ruido de fase del reloj.}\label{fig:jitter_error}
\end{marginfigure}

%figura de un circuito S\&H
% \begin{marginfigure}
%     \centering
%     \shorthandoff{>}
%     \begin{tikzpicture}[scale=1]
%         % Componentes del S&H
%         \draw[thick] (0,0) node[left] {$V_{in}$} to[short, o-] (1,0) to[R, l=$R_{on}$] (1,-2) to[short] (0,-2) node[left] {GND};
%         \draw[thick] (1,0) to[C, l=$C_{hold}$] (3,0) to[short, -o] (4,0) node[right] {$V_{hold}$};
%         \draw[thick] (3,0) to[short] (3,-2) node[below] {GND};
%         \node at (2,-1) {S\&H};
%     \end{tikzpicture}
%     \caption[Esquema de un circuito Muestreo y Retención.]{Esquema simplificado de un circuito S\&H. El interruptor controla el muestreo de la señal de entrada $V_{in}$ y el capacitor $C_{hold}$ mantiene el valor durante la conversión.}\label{fig:sh_circuito}
% \end{marginfigure}

\paragraph{Teorema de Nyquist y Aliasing}
Como se introdujo en el Capítulo~\ref{cap:opamps}, para recuperar una señal banda limitada
a partir de sus muestras es necesario que la frecuencia de muestreo satisfaga:
%
\begin{equation}\label{eq:nyquist}
  f_s > 2\,f_{max},
\end{equation}
%
donde $f_{max}$ es la frecuencia más alta presente en la señal.
La cota $f_N = 2\,f_{max}$ recibe el nombre de \emph{frecuencia de Nyquist}.
Cuando se cumple~\eqref{eq:nyquist}, el espectro de la señal muestreada
consiste en réplicas del espectro original centradas en los múltiplos de
$f_s$, separadas entre sí y recuperables mediante un filtro paso bajo ideal.

Si, por el contrario, $f_s \leq 2\,f_{max}$, las réplicas espectrales se
solapan: componentes de alta frecuencia caen dentro de la banda base y se
confunden con frecuencias legítimas de la señal.
Este fenómeno, conocido como \emph{aliasing}, es \emph{irreversible}~---~una
vez submuestreada la señal no es posible distinguir la componente original de
su imagen solapada~---~y se manifiesta perceptualmente como distorsión tonal
en audio o como patrones de moiré en imagen.
La solución estándar es anteponer un \emph{filtro antialiasing} paso bajo con
frecuencia de corte $f_c \leq f_s/2$ antes del muestreador, garantizando que
ninguna componente supere la frecuencia de Nyquist.

 
\begin{marginfigure}
  \begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=0.75,
      declare function={
        tri(\x) = max(0, 1 - abs(\x));
      }]

    % ── (a) Sin aliasing ──────────────────────────────
    \begin{scope}

      \node[anchor=north west, font=\itshape, gray]
        at (-3.6, 2.65) {(a) $f_s > 2f_{max}$: sin aliasing};

      \draw[->] (-3.8,0) -- (3.8,0) node[right] {$f$};
      \draw[->] (0,-0.1) -- (0,1.5) node[above] {$|X(f)|$};

      % Réplicas espectrales (bien separadas)
      \foreach \c in {-2.5, 0, 2.5}{
        \draw[blue!70!black, thick]
          plot[domain={\c-1}:{\c+1}, samples=40]
            (\x, {tri(\x-\c)});
      }

      % Etiquetas
      \node[below] at ( 1, 0) {$f_{max}$};
      \node[below] at (-1, 0) {$-f_{max}$};
      \node[below] at ( 2.5, 0) {$f_s$};
      \node[below] at (-2.5, 0) {$-f_s$};

    \end{scope}

    % ── (b) Con aliasing ─────────────────────────────
    \begin{scope}[yshift=-4.0cm]

      \node[anchor=north west, font=\itshape, gray]
        at (-3.6, 2.65) {(b) $f_s < 2f_{max}$: aliasing};

      \draw[->] (-3.8,0) -- (3.8,0) node[right] {$f$};
      \draw[->] (0,-0.1) -- (0,1.5) node[above] {$|X(f)|$};

      % Réplicas solapadas (fs demasiado pequeño → réplicas en ±1.8)
      \foreach \c in {-1.8, 0, 1.8}{
        \draw[red!70!black, thick]
          plot[domain={\c-1.2}:{\c+1.2}, samples=60]
            (\x, {tri((\x-\c)/1.2)});
      }

      % Zona de solapamiento sombreada
      \fill[red!20, opacity=0.6]
        plot[domain=0.6:1.2, samples=40]
          (\x, {min(tri(\x/1.2), tri((\x-1.8)/1.2))})
        -- (1.2,0) -- (0.6,0) -- cycle;
      \fill[red!20, opacity=0.6]
        plot[domain=-1.2:-0.6, samples=40]
          (\x, {min(tri(\x/1.2), tri((\x+1.8)/1.2))})
        -- (-0.6,0) -- (-1.2,0) -- cycle;

      % Flecha y etiqueta de solapamiento
      \draw[->, red!60!black, thin]
        (1.5, 0.45) -- (1.0, 0.2);
      \node[font=\tiny, red!60!black, anchor=west]
        at (1.25, 0.58) {solapamiento};

% \fill[red!20, opacity=0.6]
%     \foreach \c in {-1.8, 0, 1.8}{
%         \foreach \d in {-1.2, 1.2}{
%             \ifdim\pgfplotspointmeta pt > \d pt
%                 \pgfpathrectangle{\pgfpointanchor{\c}{center}}{\d pt-\pgf@x}{1.2 pt}
%             \else
%                 \pgfpathrectangle{\pgfpointanchor{\c}{center}}{\pgf@x-\d pt}{1.2 pt}
%             \fi
%         }
%     }
%     -- cycle;
      

      % Etiquetas de frecuencia
      \node[ below] at ( 1.2, 0) {$f_{max}$};
      \node[ below] at ( 1.8, 0) {$f_s$};

    \end{scope}

  \end{tikzpicture}

  \caption{Espectro de una señal muestreada.
    \emph{(a)}~Cuando $f_s > 2f_{max}$ las réplicas espectrales
    (triángulos azules) quedan separadas y la señal original es
    recuperable con un filtro paso bajo.
    \emph{(b)}~Cuando $f_s < 2f_{max}$ las réplicas se solapan
    (zona roja): la información de alta frecuencia contamina la banda
    base de forma irreversible.}\label{fig:aliasing}

\end{marginfigure}

En la Figura~\ref{fig:reconstruccion-nyquist} se muestra una una señal que la muestreamos a mas y menos de la frecuencia de Nyquist. ¿Cual seria su recomposición a partir de las muestras que se obyienen a ambas frecuencias?

\begin{marginfigure}
  \begin{tikzpicture}[>=Stealth, scale=1,
      declare function={
        f(\x)  = sin(deg(2*3.14159*0.9*\x));
        % Reconstrucción sinc (suma de sincs centradas en cada muestra)
        srec(\x,\fs) = 0;
      }]

    % Señal: seno de 0.9 Hz
    % Caso (a): fs = 4 Hz  → por encima de Nyquist (2×0.9 = 1.8 Hz) ✓
    % Caso (b): fs = 1.4 Hz → por debajo de Nyquist ✗  →  alias a 0.5 Hz

    % ── (a) fs > 2·fmax : reconstrucción correcta ────────────────
    \begin{scope}

      \node[anchor=north west, font=\itshape, gray]
        at (0, 2.45) {(a) $f_s = 4\,\text{Hz} > 2f_{max}$};

      \draw[->] (0,0) -- (5.6,0) node[right] {$t$};
      \draw[->] (0,-1.35) -- (0,1.55) node[above] {$x$};

      % Señal original (gris)
      \draw[gray!55, thick]
        plot[domain=0:5.4, samples=300, smooth] (\x, {f(\x)});

      % Muestras a fs = 4 Hz  → T = 0.25 s
      \foreach \k in {0, 0.25, 0.5, ..., 5.25}{
        \fill[blue!70!black] (\k, {f(\k)}) circle (1.2pt);
        \draw[blue!40, very thin] (\k, 0) -- (\k, {f(\k)});
      }

      % Reconstrucción sinc (suma de 22 sincs)
      % Reconstrucción sinc — argumento normalizado: π·(t/T − k)
% T = 0.25 s  →  t/T = 4t
\draw[blue!70!black, thick]
  plot[domain=0.05:5.4, samples=300, smooth] (\x, {
    f(0.00)*sin(3.14159*(4*\x- 0))/(3.14159*(4*\x- 0)+0.0001) +
    f(0.25)*sin(3.14159*(4*\x- 1))/(3.14159*(4*\x- 1)+0.0001) +
    f(0.50)*sin(3.14159*(4*\x- 2))/(3.14159*(4*\x- 2)+0.0001) +
    f(0.75)*sin(3.14159*(4*\x- 3))/(3.14159*(4*\x- 3)+0.0001) +
    f(1.00)*sin(3.14159*(4*\x- 4))/(3.14159*(4*\x- 4)+0.0001) +
    f(1.25)*sin(3.14159*(4*\x- 5))/(3.14159*(4*\x- 5)+0.0001) +
    f(1.50)*sin(3.14159*(4*\x- 6))/(3.14159*(4*\x- 6)+0.0001) +
    f(1.75)*sin(3.14159*(4*\x- 7))/(3.14159*(4*\x- 7)+0.0001) +
    f(2.00)*sin(3.14159*(4*\x- 8))/(3.14159*(4*\x- 8)+0.0001) +
    f(2.25)*sin(3.14159*(4*\x- 9))/(3.14159*(4*\x- 9)+0.0001) +
    f(2.50)*sin(3.14159*(4*\x-10))/(3.14159*(4*\x-10)+0.0001) +
    f(2.75)*sin(3.14159*(4*\x-11))/(3.14159*(4*\x-11)+0.0001) +
    f(3.00)*sin(3.14159*(4*\x-12))/(3.14159*(4*\x-12)+0.0001) +
    f(3.25)*sin(3.14159*(4*\x-13))/(3.14159*(4*\x-13)+0.0001) +
    f(3.50)*sin(3.14159*(4*\x-14))/(3.14159*(4*\x-14)+0.0001) +
    f(3.75)*sin(3.14159*(4*\x-15))/(3.14159*(4*\x-15)+0.0001) +
    f(4.00)*sin(3.14159*(4*\x-16))/(3.14159*(4*\x-16)+0.0001) +
    f(4.25)*sin(3.14159*(4*\x-17))/(3.14159*(4*\x-17)+0.0001) +
    f(4.50)*sin(3.14159*(4*\x-18))/(3.14159*(4*\x-18)+0.0001) +
    f(4.75)*sin(3.14159*(4*\x-19))/(3.14159*(4*\x-19)+0.0001) +
    f(5.00)*sin(3.14159*(4*\x-20))/(3.14159*(4*\x-20)+0.0001) +
    f(5.25)*sin(3.14159*(4*\x-21))/(3.14159*(4*\x-21)+0.0001)
  });

    \end{scope}

    % ── (b) fs < 2·fmax : alias a 0.5 Hz ────────────────────────
    \begin{scope}[yshift=-4cm]

      \node[anchor=north west, font=\itshape, gray]
        at (0, 2.45) {(b) $f_s = 1{,}4\,\text{Hz} < 2f_{max}$};

      \draw[->] (0,0) -- (5.6,0) node[right,font=\tiny] {$t$};
      \draw[->] (0,-1.35) -- (0,1.55) node[above] {$x$};

      % Señal original (gris)
      \draw[gray!55, thick]
        plot[domain=0:5.4, samples=300, smooth] (\x, {f(\x)});

      % Muestras a fs = 1.4 Hz → T ≈ 0.714 s
      \foreach \k in {0, 0.714, 1.428, 2.142, 2.857, 3.571, 4.285, 5.0}{
        \fill[red!70!black] (\k, {f(\k)}) circle (1.2pt);
        \draw[red!30, very thin] (\k, 0) -- (\k, {f(\k)});
      }

    % Señal alias con fase correcta
    % f_alias = fs - fmax = 1.4 - 0.9 = 0.5 Hz
    % La fase se determina porque en t=T/2=0.357 la muestra debe coincidir:
    % sin(2π·0.9·0.357) ≈ sin(2.02) ≈ 0.90
    % sin(2π·0.5·0.357 + φ) = 0.90  → φ ≈ π  → alias = -sin(2π·0.5·t)
    \draw[red!70!black, thick]
    plot[domain=0:5.4, samples=300, smooth]
        (\x, {-sin(deg(2*3.14159*0.5*\x))}); 

      % Flecha anotada
      \draw[->, red!50!black, thin] (3.0, -1.1) -- (2.6, {-sin(deg(2*3.14159*0.5*2.6))-0.08});
      \node[font=\tiny, red!60!black, anchor=north] at (3.1,-1.1)
        {alias: $0{,}5\,\text{Hz}$};

      % Leyenda
      \draw[gray!55, thick]  (3.6, 1.65) -- (4.1, 1.65)
        node[right,  gray] {original};
      \draw[red!70!black, thick] (3.6, 1.35) -- (4.1, 1.35)
        node[right,  red!70!black] {alias};

    \end{scope}

  \end{tikzpicture}

  \caption{Impacto de la tasa de muestreo en la reconstrucción de una señal de $0{,}9\,\text{Hz}$ (Tasa de Nyquist $= 1{,}8\,\text{Hz}$).
    \emph{(a)}~Muestreo a $f_s = 4\,\text{Hz}$: se cumple el criterio de Nyquist; la reconstrucción (azul) coincide exactamente con la señal original (gris).
    \emph{(b)}~Muestreo a $f_s = 1{,}4\,\text{Hz}$: al submuestrear, las muestras (rojas) resultan compatibles con una señal de menor frecuencia ($0{,}5\,\text{Hz}$), induciendo un error de \textit{aliasing} irreversible.}\label{fig:reconstruccion-nyquist}

\end{marginfigure}


% ejemplo de aliasing con una señal de 1 kHz muestreada a 1.5 kHz y de no aliasing con la misma señal muestreada a 3 kHz. caption explicativa de porque la informacón se pierde en el primer caso y se conserva en el segundo.
% \begin{marginfigure}
%     \centering    
%     \begin{tikzpicture}[scale=1]
%         \pgfkeys{/pgf/number format/.cd, use comma=false} % asegurar punto decimal
%         \begin{axis}[
%             width=\linewidth, height=5cm,
%             xlabel={Tiempo}, ylabel={$V_{in}$},
%             xmin=0, xmax=10, ymin=-1.2, ymax=1.5,
%             axis lines=left, xtick=\empty, ytick=\empty,
%             font=\scriptsize
%         ]
%             % Señal de 1 kHz
%             \addplot[thick, gray!50, domain=0:10, samples=100] {sin(deg(2*pi*1*x))};
%             \node[gray] at (axis cs:2, 1.2) {Señal Original (1 kHz)};

%             % Muestreo a 1.5 kHz (aliasing)
%             \draw[red, thick] (axis cs:0.6667,-0.8660) -- (axis cs:1.3333,-0.8660);
%             \draw[red, thick] (axis cs:1.3333,0.8660) -- (axis cs:2,0.8660);
%             \draw[red, thick] (axis cs:2,0) -- (axis cs:2.6667,0);
%             \draw[red, thick] (axis cs:2.6667,-0.8660) -- (axis cs:3.3333,-0.8660);
%             \draw[red, thick] (axis cs:3.3333,0.8660) -- (axis cs:4,0.8660);
%             \draw[red, dashed] (axis cs:0.6667,0) -- (axis cs:0.6667,-0.8660);
%             \fill[red] (axis cs:0.6667,-0.8660) circle (1.5pt);
%             \draw[red, dashed] (axis cs:1.3333,0) -- (axis cs:1.3333,0.8660);
%             \fill[red] (axis cs:1.3333,0.8660) circle (1.5pt);
%             \draw[red, dashed] (axis cs:2,0) -- (axis cs:2,0);
%             \fill[red] (axis cs:2,0) circle (1.5pt);
%             \draw[red, dashed] (axis cs:2.6667,0) -- (axis cs:2.6667,-0.8660);
%             \fill[red] (axis cs:2.6667,-0.8660) circle (1.5pt);
%             \draw[red, dashed] (axis cs:3.3333,0) -- (axis cs:3.3333,0.8660);
%             \fill[red] (axis cs:3.3333,0.8660) circle (1.5pt);
%             \draw[red, dashed] (axis cs:4,0) -- (axis cs:4,0);
%             \fill[red] (axis cs:4,0) circle (1.5pt);
%             \node[red] at (axis cs:4.5, -0.8) {Muestreo a 1.5 kHz (Aliasing)};

%             % Muestreo a 3 kHz (no aliasing)
%             \draw[blue, thick] (axis cs:0.3333,0.8660) -- (axis cs:0.6667,0.8660);
%             \draw[blue, thick] (axis cs:0.6667,-0.8660) -- (axis cs:1,-0.8660);
%             \draw[blue, thick] (axis cs:1,0) -- (axis cs:1.3333,0);
%             \draw[blue, thick] (axis cs:1.3333,0.8660) -- (axis cs:1.6667,0.8660);
%             \foreach \x/\y in {0.3333/0.8660, 0.6667/-0.8660, 1/0, 1.3333/0.8660, 1.6667/-0.8660} {
%                 \draw[blue, dashed] (axis cs:\x,0) -- (axis cs:\x,\y);
%                 \fill[blue] (axis cs:\x,\y) circle (1.5pt);
%             }
%             \node[blue] at (axis cs:4.5, -1.1) {Muestreo a 3 kHz (No Aliasing)};
%         \end{axis}
%     \end{tikzpicture}
%     \caption[Ejemplo de Aliasing.]{Comparativa entre muestreo con aliasing (rojo) y sin aliasing (azul) de una señal de 1 kHz. En el primer caso, la frecuencia de muestreo es insuficiente, lo que provoca que la señal digital resultante no represente fielmente la señal original, mientras que en el segundo caso, el muestreo cumple con el criterio de Nyquist, preservando la integridad de la información.}\label{fig:aliasing_ejemplo}
% \end{marginfigure}


% \begin{marginfigure}[2em]
%     \centering
%     \shorthandoff{>}
%     \begin{tikzpicture}[scale=1]
%         \begin{axis}[
%             width=\linewidth, height=5cm,
%             xlabel={Tiempo}, ylabel={$V_{in}$},
%             xmin=0, xmax=10, ymin=-1.2, ymax=1.5,
%             axis lines=left, xtick=\empty, ytick=\empty,
%             font=\scriptsize
%         ]
%             % Señal Analógica
%             \addplot[thick, gray!50, domain=0:10, samples=100] {sin(deg(x))};
%             \node[gray] at (axis cs:2, 1.2) {Analógica};

%             % Muestras (S&H)
%             \foreach \x in {1,2,3,4,5,6,7,8,9} {
%                 \pgfmathsetmacro{\y}{sin(deg(\x))}
%                 \draw[blue, thick] (\x, \y) -- (\x+1, \y);
%                 \draw[blue, dashed] (\x, 0) -- (\x, \y);
%                 \fill[blue] (\x, \y) circle (1.5pt);
%             }
%         \end{axis}
%     \end{tikzpicture}
%     \caption[Proceso de Muestreo y Retención.]{Acción del circuito S\&H. El sistema captura el valor instantáneo (muestreo) y lo mantiene constante (retención) para que el ADC realice la aproximación sucesiva sin errores por variación de entrada.}\label{fig:muestreo_sh}
% \end{marginfigure}

\paragraph{Error de Apertura y Jitter}
El S\&H ideal es instantáneo, pero los circuitos reales sufren limitaciones temporales. 
\begin{itemize}
    \item \emph{Tiempo de apertura}: Es el tiempo que tarda el interruptor interno en abrirse completamente. Durante este intervalo, la señal sigue variando, introduciendo una incertidumbre en el valor capturado.
    \item \emph{Jitter de apertura}: Es la variación aleatoria del instante de muestreo debido al ruido en el reloj de sincronismo. En señales de alta frecuencia, una pequeña variación en el tiempo ($\Delta t$) se traduce en un error masivo en tensión ($\Delta V$), como se deduce de:
    \begin{equation}
        \Delta V = \frac{dV(t)}{dt} \cdot \Delta t
    \end{equation}
\end{itemize}

\marginnote{\textbf{Criterio de Diseño:} Para no perder resolución, el error por jitter debe ser menor que la mitad de un escalón de cuantificación ($1/2$ LSB). Esto impone exigencias de estabilidad extremas a los osciladores de cuarzo en sistemas de audio de alta fidelidad.}

\section{Cuantificación: El Límite en Amplitud}\label{sec:cuantificacion}

La cuantificación es el proceso de asignar un valor numérico discreto a la muestra analógica retenida. Como se ilustra en la Figura~\ref{fig:escalera_cuant}, este proceso introduce inherentemente un error de cuantificación ($\epsilon_q$), ya que existe una pérdida de información al mapear un rango continuo en un número finito de niveles.

\paragraph{Resolución y LSB}
Un convertidor de $n$ bits dispone de $2^n$ niveles de salida. El salto mínimo de tensión detectable se denomina \emph{escalón de cuantificación} o \emph{Peso del Bit Menos Significativo} (LSB):
\begin{equation}
    Q = V_{LSB} = \frac{V_{FS}}{2^n}
\end{equation}
donde $Q$ es la resolución, $V_{LSB}$ es el peso del LSB y $V_{FS}$ es el rango de fondo de escala (\textit{Full Scale}).

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=\linewidth, height=5cm,
            xlabel={$V_{in}$}, ylabel={Código Digital},
            xmin=0, xmax=4, ymin=0, ymax=4,
            axis lines=left,
            xtick={0.5, 1.5, 2.5, 3.5}, xticklabels={$\Delta$},
            ytick={0,1,2,3},
            grid=both, font=\scriptsize
        ]
            % Escalera de cuantificación
            \addplot[ultra thick, blue, no marks] coordinates {(0,0) (0.5,0) (0.5,1) (1.5,1) (1.5,2) (2.5,2) (2.5,3) (3.5,3) (4,3)};
            % Línea ideal
            \addplot[thick, gray, dashed, domain=0:4] {x - 0.5};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption[Función de transferencia de un ADC.]{Función de transferencia ideal de un cuantificador. La característica de \emph{escalera} de cuantificación muestra cómo múltiples valores de entrada mapean al mismo código digital, originando el error de cuantificación.}\label{fig:escalera_cuant}
\end{marginfigure}

\paragraph{Ruido de Cuantificación}
El error de cuantificación $\epsilon_q$ oscila entre $\pm Q/2$. Para señales suficientemente complejas que recorren múltiples niveles, este error deja de verse como un salto determinista y se modela como una variable aleatoria con distribución uniforme (ruido blanco). Su valor eficaz (RMS) se obtiene como la desviación típica de dicha distribución; el factor $\sqrt{12}$ surge analíticamente al integrar el cuadrado del error en su rango de existencia:
\begin{equation}
    V_{q,RMS} = \sqrt{\frac{1}{Q} \int_{-Q/2}^{Q/2} \epsilon^2 \, d\epsilon} = \frac{Q}{\sqrt{12}}
\end{equation}

A partir de este resultado, y considerando una señal senoidal que ocupa todo el rango dinámico del ADC ($V_{p} = V_{FS}/2$), se deduce la relación señal-ruido (\textit{SNR}) teórica máxima. El término $1{,}76$ no es una constante arbitraria, sino que proviene de la relación logarítmica entre el valor eficaz de la sinusoide ($1/\sqrt{2}$) y el del ruido de cuantificación ($1/\sqrt{12}$):
\begin{equation}
    \text{SNR}_{max} = 20 \log_{10} \left( \frac{V_{FS}/(2\sqrt{2})}{Q/\sqrt{12}} \right) \approx 6,02 \cdot n + 1,76 \text{ dB}
\end{equation}

\marginnote{\textbf{La Regla de los 6 dB:} Por cada bit adicional que añadimos a nuestro convertidor, mejoramos la relación señal-ruido en aproximadamente \qty{6}{dB} (un factor de 2 en amplitud).}

\section{Arquitecturas de Convertidores A/D}\label{sec:arquitecturas_adc}

En instrumentación no existe el convertidor \emph{universal}. La elección de la arquitectura ADC es un compromiso de ingeniería entre tres variables fundamentales: la velocidad de muestreo, la resolución (número de bits) y el consumo energético~\cite{kester2005dataconversion}.

\paragraph{ADC Flash (Conversión Directa)}
Es la arquitectura más rápida posible. Utiliza una red de resistencias en cascada para generar $2^n - 1$ niveles de referencia, los cuales se comparan simultáneamente con la señal de entrada mediante una matriz de comparadores. Como se ilustra en la Figura~\ref{fig:adc_flash}, el resultado es un código "termómetro" que un encoder lógico traduce instantáneamente a binario.
\begin{itemize}
    \item \emph{Ventajas:} Latencia mínima y velocidades en el rango de los \unit{GHz}.
    \item \emph{Limitación:} El hardware crece exponencialmente ($2^n$). Un ADC de 8 bits requiere 255 comparadores, lo que limita su resolución práctica a 8 o 10 bits por el tamaño y consumo del chip.
\end{itemize}

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[american, scale=1]
        \ctikzset{resistors/scale=0.4, amplifiers/scale=0.6, amplifiers/plus={\tiny $+$}, amplifiers/minus={\tiny $-$}}
        % Escala de resistencias
        \foreach \i in {0,1,2,3,4,5,6,7} {
            \draw (0,\i) to[R,-*] (0,\i+1);
        }
        \draw (0,8) --++(0,1) node[ocirc]{} node[above] {$V_{ref}$};
        \draw (1,8) --++(0,1) coordinate (Vin);
        \draw (0,0) node[ground]{};
        
        % Comparadores
        \foreach \i in {1,2,3,4,5,6,7,8} {
            \draw (0,\i) to[short] (1.5,\i) node[op amp, anchor=-, scale=0.8,yscale=-1] (c\i) {};
            \ifnum\i>1
                \draw (c\i.+) to[short,-*] (c\i.+ -| Vin);
            \else
                \draw (c\i.+) to[short] (c\i.+ -| Vin) -- (Vin) node[ocirc]{} node[above]{$V_{in}$};
            \fi
        }
        \node[gray, align=center] at (1.9, 10) {Matriz de\\Comparadores};
        %\draw (3.5,2.75) rectangle (4.5,6.75) node[pos=0.5,align=center,rotate=90] {Encoder\\Lógico} node[ocirc] at (2.5,4) {};
        \node[draw, minimum width=1cm, minimum height=4cm, 
        align=center] (encoder) at (4, 4.75) {Encoder\\Lógico};

        % Dividir la mitad sur del lado oeste en 5 partes iguales
        \coordinate (norte) at (encoder.north west);
        \coordinate (sur) at (encoder.south west);
        \coordinate (mitad) at ($(encoder.south west)!0.5!(encoder.north west)$);
        % Dividir la parte este en tres partes iguales para colocar las tres salidas del encoder
          \coordinate (este) at (encoder.east);
          \coordinate (norteeste) at ($(encoder.north east)!0.5!(encoder.east)$);
          \coordinate (suroeste) at ($(encoder.south east)!0.5!(encoder.east)$);

    
        % Crear los 5 puntos de conexión (4 divisiones)
        \foreach \i in {1,2,3,4} {
            \coordinate (s\i) at ($(sur)!{\i*0.2}!(mitad)$);
            \coordinate (n\i) at ($(norte)!{\i*0.2}!(mitad)$);
        }

        \foreach \i in {1,2,3,4} {
          %\draw (c\i.out) --++(1-0.2*\i,0)|- (3.5,2.24+\i/2);
          \draw (c\i.out) --++(0.8-0.2*\i,0) |- (s\i);
          
        }
      \foreach \i in {5,6,7,8} {
        \pgfmathsetmacro{\targetidx}{int(9-\i)}
        \draw (c\i.out) --++(-1+0.2*\i,0) |- (n\targetidx);
      }
      %salida del encoder
      \draw (este) --++(0.5,0) node[ocirc]{} node[right] {$Q_1$};
      \draw (norteeste) --++(0.5,0) node[ocirc]{} node[right] {$Q_0$};
      \draw (suroeste) --++(0.5,0) node[ocirc]{} node[right] {$Q_2$};

        %\node[gray, align=center] at (2.9, 4) {Código\\Binario};
    \end{tikzpicture}
%     \begin{tikzpicture}[transform shape]
% 	% Paths, nodes and wires:
% 	\draw (10, 19) to[american resistor, l_={$R$}] (10, 17);
% 	\draw (10, 17) to[american resistor, l_={$R$}] (10, 15);
% 	\draw (10, 15) to[american resistor, l_={$R$}] (10, 13);
% 	\draw (10, 13) to[american resistor, l_={$R$}] (10, 11);
% 	\node[ground] at (10, 11){};
% 	\node[op amp, yscale=-1] at (14.19, 15.49){};
% 	\node[op amp, yscale=-1] at (14.19, 17.49){};
% 	\node[op amp, yscale=-1] at (14.19, 13.49){};
% 	\node[circ] at (10, 17){};
% 	\node[circ] at (10, 15){};
% 	\node[circ] at (10, 13){};
% 	\draw (10, 17) to[short] (13, 17);
% 	\draw (10, 15) to[short] (13, 15);
% 	\draw (10, 13) to[short] (13, 13);
% 	\draw (13, 13.98) to[short] (11.5, 14);
% 	\node[circ] at (11.5, 16){};
% 	\draw (11.5, 16) to[short] (13, 15.98);
% 	\draw (10, 27) to[american resistor, l_={$R$}] (10, 25);
% 	\draw (10, 25) to[american resistor, l_={$R$}] (10, 23);
% 	\draw (10, 23) to[american resistor, l_={$R$}] (10, 21);
% 	\draw (10, 21) to[american resistor, l_={$R$}] (10, 19);
% 	\node[circ] at (10, 25.02){};
% 	\node[circ] at (10, 23.02){};
% 	\node[circ] at (10, 21){};
% 	\draw (10, 23.02) to[short] (13, 23.02);
% 	\node[ocirc] at (10, 29){};
% 	\node[op amp, yscale=-1] at (14.19, 21.51){};
% 	\node[op amp, yscale=-1] at (14.19, 23.51){};
% 	\node[op amp, yscale=-1] at (14.19, 19.51){};
% 	\node[ocirc] at (11.5, 29){};
% 	\draw (13, 24) to[short] (11.5, 24.02);
% 	\node[circ] at (11.5, 24.02){};
% 	\node[circ] at (11.5, 22.02){};
% 	\draw (11.5, 22.02) to[short] (13, 22);
% 	\node[circ] at (10, 19){};
% 	\node[circ] at (11.5, 20){};
% 	\node[op amp, yscale=-1] at (28.013, 50.35){};
% 	\draw (23.823, 49.86) to[short] (26.823, 49.86);
% 	\draw (26.823, 50.84) to[short] (25.323, 50.86);
% 	\node[op amp, yscale=-1] at (14.19, 25.51){};
% 	\node[op amp, yscale=-1] at (14.19, 27.49){};
% 	\draw (11.5, 29) to[short] (11.5, 14);
% 	\node[circ] at (11.5, 26){};
% 	\node[circ] at (11.5, 27.98){};
% 	\node[circ] at (10, 27){};
% 	\draw (10, 29) to[short] (10, 27);
% 	\draw (11.5, 27.98) to[short] (13, 27.98);
% 	\draw (11.5, 26) -- (13, 26);
% 	\draw (10, 27) -- (13, 27);
% 	\draw (10, 25.02) -| (13, 25.04);
% 	\draw (13, 21.02) to[short] (10, 21);
% 	\draw (13, 20) |- (11.5, 20);
% 	\draw (13, 19.02) to[short] (10, 19);
% 	\draw (13, 17.98) -| (11.5, 18);
% 	\node[circ] at (11.5, 17.98){};
% 	\draw (15.38, 27.49) to[short] (16, 27.5);
% 	\draw (15.38, 25.51) to[short] (16, 25.52);
% 	\draw (15.38, 23.51) to[short] (16, 23.52);
% 	\draw (15.38, 21.51) to[short] (16, 21.52);
% 	\draw (15.38, 19.51) to[short] (16, 19.52);
% 	\draw (15.38, 17.49) to[short] (16, 17.5);
% 	\draw (15.38, 15.49) to[short] (16, 15.5);
% 	\draw (15.38, 13.49) to[short] (16, 13.5);
% 	% \node[shape=rectangle, minimum width=0.715cm, minimum height=0.715cm] at (10, 29.375){} node[anchor=north west, align=left, text width=0.327cm, inner sep=6pt] at (9.625, 29.75){$v_{ref}$};
% 	% \node[shape=rectangle, minimum width=0.715cm, minimum height=0.715cm] at (11.5, 29.375){} node[anchor=north west, align=left, text width=0.327cm, inner sep=6pt] at (11.125, 29.75){$v_{in}$};
% 	\node[ground] at (18.5, 17){};
% 	\node[shape=rectangle, draw, line width=1pt, minimum width=2.965cm, minimum height=6.965cm] at (18.5, 20.5){};
% 	\draw (16, 27.5) to[short] (16.75, 27.5);
% 	\draw (16.75, 27.5) -- (16.75, 23.5) -- (17, 23.5);
% 	\draw (16, 25.52) -| (16.5, 25.5) -- (16.5, 22.75) -- (17, 22.75);
% 	\draw (16, 23.52) -| (16.25, 23.5) -- (16.25, 22) -- (17, 22);
% 	\draw (16, 21.52) -| (16, 21) -- (17, 21);
% 	\draw (16, 19.52) -| (16, 20) -- (17, 20);
% 	\draw (16, 17.5) -- (16.25, 17.5) -- (16.25, 19) -- (17, 19);
% 	\draw (16, 15.5) -- (16.5, 15.5) -- (16.5, 18.25) -- (17, 18.25);
% 	\draw (16, 13.5) -- (16.75, 13.5) -- (16.75, 17.5) -- (17, 17.5);
% 	\draw (20, 22) -- (21, 22);
% 	\draw (20, 20.5) -- (21, 20.5);
% 	\draw (20, 19) -- (21, 19);
% 	\node[vcc] at (18.5, 24){};
% 	% \node[shape=rectangle, minimum width=0.715cm, minimum height=0.715cm] at (18.5, 24.75){} node[anchor=north west, align=left, text width=0.327cm, inner sep=6pt] at (18.125, 25.125){$v_{dd}$};
% 	\node[shape=rectangle, rotate=90, minimum width=4.715cm, minimum height=1.215cm] at (18.5, 20.5){} node[anchor=center, align=center, text width=4.327cm, inner sep=6pt, rotate=90] at (18.5, 20.5){decodificador  8 a 3 con prioridad};
% 	\node[ocirc] at (21, 22){};
% 	\node[ocirc] at (21, 20.5){};
% 	\node[ocirc] at (21, 19){};
% 	\node[shape=rectangle, minimum width=2.715cm, minimum height=0.965cm] at (22.625, 20.5){} node[anchor=center, align=center, text width=2.327cm, inner sep=6pt] at (22.625, 20.5){Salida binaria};
% 	\path[draw={rgb,255:red,119;green,118;blue,123}] (21, 22.5) -- (21.25, 22.5) -- (21.25, 18.5) -- (21, 18.5);
% \end{tikzpicture}
    \caption{Arquitectura Flash para tres bits. La señal se compara simultáneamente con todos los niveles de referencia generados por la red divisora.}\label{fig:adc_flash}
\end{marginfigure}

\paragraph{ADC de Aproximaciones Sucesivas (SAR)}
Es la arquitectura más equilibrada y la que encontramos habitualmente en los microcontroladores. Como se detalla en la Figura~\ref{fig:adc_sar}, utiliza un algoritmo de búsqueda binaria (\textit{bisección}) para hallar el código digital. En cada ciclo de reloj, la lógica SAR ajusta un bit (empezando por el más significativo, MSB) y compara la salida de un DAC interno con la muestra retenida. A diferencia del ADC Flash, la conversión no se resuelve en un único paso: se necesitan $n$ ciclos de reloj para un código de $n$ bits, de modo que la velocidad de conversión decrece linealmente con la resolución.
\begin{itemize}
    \item \emph{Ventajas:} Excelente compromiso entre velocidad (\unit{MHz}) y resolución (12-16 bits).
    \item \emph{Limitación:} Requiere obligatoriamente un circuito S\&H muy estable durante todo el ciclo de conversión.
\end{itemize}

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[american, scale=1]
        \ctikzset{amplifiers/scale=0.8, resistors/scale=0.6, amplifiers/plus={\tiny $+$}, amplifiers/minus={\tiny $-$}}
        \draw (1,0) node[op amp, anchor=out, scale=0.7, yscale=-1] (comp) {};
        \draw (1.5,-0.5) rectangle (3.5,0.5) node[midway, align=center] {Lógica\\SAR};
        \draw (1.5,-2.2) rectangle (3.5,-1.2) node[midway] {DAC};
        \draw (comp.+) to[short, -o] ++(-0.5,0) node[left] {$V_{SH}$};
        \draw (comp.out) -- (1.5,0);
        \draw (2.5,-0.5) -- (2.5,-1.2) node[midway, right] {$n$ bits};
        \draw (1.5,-1.7) -| (comp.-);
        \draw (3.5,0) to[short, -o] ++(0.5,0) node[right] {Código};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Arquitectura SAR. Un algoritmo de búsqueda binaria ajusta el DAC interno bit a bit hasta aproximarse a la tensión de entrada.}\label{fig:adc_sar}
\end{marginfigure}

\paragraph{ADC Sigma-Delta ($\Sigma\Delta$)}
Es la arquitectura de la cual se obtienen las muestras digitales más comunes. En la Figura~\ref{fig:adc_sigma_delta} se detallan las etapas de la cadena de instrumentación.
\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1, every node/.style={font=\scriptsize}]
        \node (in) {$V_{in}$};
        \node[draw, circle, right=0.6cm of in, inner sep=3pt, minimum size=0.6cm] (sum) {$\Sigma$};
        \node[draw, rectangle, right=0.6cm of sum, minimum size=0.6cm] (int) {$\displaystyle\int$};
        \node[draw, rectangle, right=0.6cm of int, minimum width=1.1cm, minimum height=0.6cm] (q) {Comp.};
        \node[right=0.6cm of q] (out) {Bitstr.};
        \node[draw, rectangle, below=1.1cm of $(int)!0.5!(q)$, minimum width=1.3cm, minimum height=0.6cm] (dac) {1-bit DAC};
        \draw[->, thick] (in) -- (sum);
        \draw[->, thick] (sum) -- (int);
        \draw[->, thick] (int) -- (q);
        \draw[->, thick] (q) -- (out);
        \draw[->, thick] (q.east) -- ++(0.3,0) |- (dac.east);
        \draw[->, thick] (dac.west) -| (sum.south) node[left, pos=0.8] {$-$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Modulador Sigma-Delta. El integrador acumula el error entre la entrada y la estimación, forzando al comparador a generar un tren de pulsos cuya densidad de unos es proporcional a $V_{in}$.}\label{fig:adc_sigmadelta}
\end{marginfigure}

Es la arquitectura reina en instrumentación de precisión (balanzas, termometría). A diferencia de los anteriores, no mide el valor absoluto en un paso, sino el \textit{error} acumulado. Como se ve en la Figura~\ref{fig:adc_sigmadelta}, el lazo resta continuamente la salida de un DAC de 1 bit a la entrada; el integrador acumula ese error y fuerza al comparador a generar un tren de pulsos cuya densidad de unos sigue, en promedio, la tensión de entrada como se ilustra en la Figura~\ref{fig:sigma_bitstream}. Esta misma integración desplaza el ruido de cuantificación hacia frecuencias altas (\textit{noise shaping}), y mediante el sobremuestreo (\textit{oversampling}) y un filtrado digital paso-bajo dicho ruido se elimina, obteniendo una resolución muy superior a la de un cuantificador de 1 bit.

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[font=\scriptsize]
        \draw[-latex] (-0.2,0.75) -- (-0.2,2.0) node[above] {$V_{in}$};
        \draw[gray, dashed] (-0.2,0.85) -- (5.3,0.85) node[right, black] {$0$};
        \draw[gray, dashed] (-0.2,1.85) -- (5.3,1.85) node[right, black] {$V_{ref}$};
        \draw[thick, blue, smooth] plot coordinates {
            (0.000,1.35) (0.111,1.415) (0.221,1.478) (0.332,1.539) (0.443,1.597)
            (0.553,1.651) (0.664,1.700) (0.774,1.743) (0.885,1.779) (0.996,1.807)
            (1.106,1.828) (1.217,1.841) (1.328,1.845) (1.438,1.841) (1.549,1.828)
            (1.660,1.807) (1.770,1.779) (1.881,1.743) (1.991,1.700) (2.102,1.651)
            (2.213,1.597) (2.323,1.539) (2.434,1.478) (2.545,1.415) (2.655,1.350)
            (2.766,1.285) (2.877,1.222) (2.987,1.161) (3.098,1.103) (3.209,1.049)
            (3.319,1.000) (3.430,0.957) (3.540,0.921) (3.651,0.893) (3.762,0.872)
            (3.872,0.859) (3.983,0.855) (4.094,0.859) (4.204,0.872) (4.315,0.893)
            (4.426,0.921) (4.536,0.957) (4.647,1.000) (4.757,1.049) (4.868,1.102)
            (4.979,1.161) (5.089,1.222) (5.200,1.285)
        };
        \draw[-latex] (-0.2,0) -- (5.4,0) node[right] {$t$};
        \node[left] at (2.5,-0.25) {Bitstream};
        \draw[thick] (0.000,0) -- (0.000,0.5);
        \draw[thick] (0.111,0) -- (0.111,0.5);
        \draw[thick] (0.332,0) -- (0.332,0.5);
        \draw[thick] (0.443,0) -- (0.443,0.5);
        \draw[thick] (0.664,0) -- (0.664,0.5);
        \draw[thick] (0.774,0) -- (0.774,0.5);
        \draw[thick] (0.885,0) -- (0.885,0.5);
        \draw[thick] (0.996,0) -- (0.996,0.5);
        \draw[thick] (1.106,0) -- (1.106,0.5);
        \draw[thick] (1.217,0) -- (1.217,0.5);
        \draw[thick] (1.328,0) -- (1.328,0.5);
        \draw[thick] (1.438,0) -- (1.438,0.5);
        \draw[thick] (1.549,0) -- (1.549,0.5);
        \draw[thick] (1.770,0) -- (1.770,0.5);
        \draw[thick] (1.881,0) -- (1.881,0.5);
        \draw[thick] (1.991,0) -- (1.991,0.5);
        \draw[thick] (2.102,0) -- (2.102,0.5);
        \draw[thick] (2.213,0) -- (2.213,0.5);
        \draw[thick] (2.434,0) -- (2.434,0.5);
        \draw[thick] (2.655,0) -- (2.655,0.5);
        \draw[thick] (2.877,0) -- (2.877,0.5);
        \draw[thick] (3.209,0) -- (3.209,0.5);
        \draw[thick] (4.426,0) -- (4.426,0.5);
        \draw[thick] (4.979,0) -- (4.979,0.5);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Comportamiento del modulador ante una entrada senoidal. La densidad de unos del \textit{bitstream} sigue la amplitud de $V_{in}$: máxima cerca de $V_{ref}$, mínima cerca de 0.}\label{fig:sigma_bitstream}
\end{marginfigure}

\begin{itemize}
    \item \emph{Ventajas:} Resoluciones altísimas (hasta \qty{24}{bits}).
    \item \emph{Limitación:} Muy lento y con una latencia de procesado significativa.
\end{itemize}

\paragraph{ADC de Doble Rampa (Integración)}

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[american, scale=1]
        \ctikzset{amplifiers/scale=0.6, resistors/scale=0.6, capacitors/scale=0.5, switches/scale=0.5, amplifiers/plus={\scriptsize $+$}, amplifiers/minus={\scriptsize $-$}}
        \draw (0,0) node[op amp] (int) {};
        \draw (int.-) -- ++(0,0.8) coordinate (ctop) to[C, l=$C$] (int.out |- ctop) -- (int.out);
        \node[circ] at (int.-) {};
        \node[circ] at (int.out) {};
        \draw (int.-) to[R, l_=$R$] ++(-1.4,0) coordinate (Rleft);
        \node[cute spdt down, rotate=180, anchor=in] (sw) at (Rleft) {};
        \draw (sw.out 2) -- ++(-0.4,0) node[above] {$V_{in}$};
        \draw (sw.out 1) -- ++(-0.4,0) node[below] {$-V_{ref}$};
        \draw (int.+) node[ground]{};
        \draw (int.out) -- ++(0.2,0) node[op amp, anchor=+, yscale=-1] (comp) {};
        \draw (comp.-) node[ground]{};
        \draw (comp.out) to[short, -o] ++(0.1,0) node[above] {$V_{out}$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{ADC de Doble Rampa. El tiempo de descarga es directamente proporcional al voltaje medio de entrada, eliminando ruidos de alta frecuencia.}\label{fig:adc_dualslope}
\end{marginfigure}

Es la arquitectura estándar en multí\-metros digitales de precisión. Como se ve en la Figura~\ref{fig:adc_dualslope}, la conversión ocurre en dos fases bien diferenciadas. En la primera, el integrador acumula la tensión de entrada durante un tiempo fijo $T_1$, cargando el condensador $C$ hasta un valor proporcional al promedio de $V_{in}$. En la segunda fase, el comparador conmuta la entrada del integrador hacia una referencia conocida $-V_{ref}$ y mide el tiempo $T_2$ que tarda la rampa en descargarse hasta cero. Puesto que $T_2$ depende únicamente del cociente $V_{in}/V_{ref}$ y no de los valores absolutos de $R$ o $C$, las tolerancias y derivas térmicas de estos componentes se cancelan en la medida final. La Figura~\ref{fig:adc_dualslope_wave} muestra esta doble rampa para dos valores distintos de $V_{in}$: $T_1$ es siempre el mismo, la pendiente de bajada depende de $V_{in}$, y la pendiente de subida (fijada por $V_{ref}$) es idéntica en ambos casos, de modo que $T_2$ resulta proporcional a $V_{in}$.

\begin{itemize}
    \item \emph{Ventaja:} Su naturaleza integradora promedia el ruido térmico y cancela totalmente el zumbido de la red eléctrica (\unit{50/60}{Hz}) si el tiempo de integración se ajusta a múltiplos del periodo de red.
    \item \emph{Limitación:} Es, con diferencia, la arquitectura más lenta: cada conversión exige completar las dos fases de integración, lo que la relega a aplicaciones donde la precisión importa mucho más que la velocidad.
\end{itemize}

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[font=\scriptsize]
        \draw[-latex] (0,-2.3) -- (0,0.4) node[above] {$V_{int}$};
        \draw[-latex] (-0.2,0) -- (4.6,0) node[right] {$t$};
        \node[left] at (0,0) {$0$};
        \draw[thick, blue] (0,0) -- (2.2,-1.17) -- (4.18,0);
        \draw[thick, gray, dashed] (0,0) -- (2.2,-0.39) -- (2.86,0);
        \draw[gray, dotted] (2.2,0) -- (2.2,-1.17);
        \draw[<->] (0,-1.6) -- (2.2,-1.6) node[midway, above] {$T_1$ (fijo)};
        \draw[<->] (2.2,-1.9) -- (2.86,-1.9) node[midway, above] {$T_2$};
        \draw[<->] (2.2,-2.2) -- (4.18,-2.2) node[midway, above] {$T_2'$};
        \node[blue, right] at (2.2,-1.17) {$V_{in}$ alto};
        \node[gray, right] at (2.2,-0.39) {$V_{in}$ bajo};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Forma de onda del integrador para dos valores de $V_{in}$. $T_1$ es fijo; la pendiente de subida (fijada por $V_{ref}$) es la misma en ambos casos, por lo que $T_2$ crece proporcionalmente a $V_{in}$.}\label{fig:adc_dualslope_wave}
\end{marginfigure}

La Figura~\ref{fig:adc_dualslope_wave} representa la tensión de salida del integrador frente al tiempo para dos valores de $V_{in}$. Durante $T_1$ (fijo, marcado por el reloj del sistema) la rampa desciende con una pendiente $-V_{in}/RC$: cuanto mayor es $V_{in}$, más rápido cae la tensión y más bajo es el valor alcanzado al final de $T_1$. En ese instante, el comparador conmuta la entrada a $-V_{ref}$ y la rampa sube con una pendiente fija $V_{ref}/RC$, igual en ambos casos. Como el punto de partida de esta segunda rampa es proporcional a $V_{in}$ pero su pendiente de subida es constante, el tiempo $T_2$ que tarda en volver a cruzar el cero también es proporcional a $V_{in}$: geométricamente, $T_2 = T_1 \cdot V_{in}/V_{ref}$. Basta con contar los ciclos de reloj durante $T_2$ para obtener el código digital, sin que el valor absoluto de $R$ o $C$ intervenga en el resultado.

Las cuatro arquitecturas anteriores no compiten entre sí de forma absoluta, sino que ocupan regiones distintas del compromiso velocidad-resolución-consumo: la Tabla~\ref{tab:comparativa_adc} resume sus cifras típicas y las aplicaciones donde cada una resulta la elección natural. Existen además arquitecturas híbridas, como el \emph{ADC Pipeline} (varias etapas tipo Flash de pocos bits en cascada, cada una con su propio amplificador de residuo), que ocupan el hueco de alta velocidad con resolución media-alta (decenas-cientos de \unit{MHz}, 8--14 bits) típico de vídeo y comunicaciones; quedan fuera del alcance de este curso, pero el lector interesado puede profundizar en los tutoriales de Analog Devices citados al margen.\footnote{Serie \emph{MT} de tutoriales de Analog Devices sobre arquitecturas de ADC: \url{https://www.analog.com/media/en/training-seminars/tutorials/MT-024.pdf} (Pipeline/Subranging) y \url{https://www.analog.com/media/en/training-seminars/tutorials/MT-025.pdf} (Folding).}

\begin{table}[ht]
    \centering
    \small
    \caption{Comparativa de arquitecturas ADC.}\label{tab:comparativa_adc}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{l X X X}
        \toprule
        \textbf{Tipo} & \textbf{Velocidad} & \textbf{Resolución} & \textbf{Uso Típico} \\
        \midrule
        Flash & Extrema (\unit{GHz}) & Baja (8 bits) & Osciloscopios, Radar. \\
        SAR & Media (\unit{MHz}) & Media (12-16 bits) & Control industrial. \\
        Sigma-Delta & Baja (\unit{kHz}) & Muy alta (24 bits) & Audio, Pesaje. \\
        Integración & Muy baja (\unit{Hz}) & Alta (20 bits) & Multímetros. \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Parámetros Reales y ENOB}\label{sec:enob}
En 4º curso, el ingeniero debe saber que un ADC de 16 bits rara vez entrega 16 bits de información útil. El ruido térmico, la no linealidad integral (INL) y la no linealidad diferencial (DNL) degradan el rendimiento. Se define el \textbf{ENOB} (\textit{Effective Number of Bits}):
\begin{equation}
    \text{ENOB} = \frac{\text{SINAD}_{dB} - 1,76}{6,02}
\end{equation}

\marginnote{\textbf{SINAD:} Es la relación entre la señal y la suma de ruido más distorsión. Es el parámetro real que debemos buscar en un \textit{datasheet} para conocer la calidad del componente.}

\subsection{No Linealidad Integral y Diferencial (INL/DNL)}\label{sec:inl_dnl}

Mientras que el ENOB resume el comportamiento dinámico del convertidor en una única cifra, la Comisión Electrotécnica y los fabricantes de silicio definen dos parámetros estáticos que explican \emph{de dónde} proviene esa pérdida de bits: el INL y el DNL~\cite{kester2005dataconversion}.

\begin{description}
    \item[INL (\textit{Integral Non-Linearity})] Es la máxima desviación de la curva de transferencia real respecto a la recta ideal (trazada entre los puntos de fondo de escala), expresada en fracciones de LSB. Un INL elevado indica que el convertidor introduce una distorsión armónica adicional, independiente del ruido térmico, que también degrada el SINAD y por tanto el ENOB.
    \item[DNL (\textit{Differential Non-Linearity})] Es la desviación del ancho de \emph{un} escalón de código respecto al valor ideal de 1 LSB. Un DNL de $0$ significa que ese escalón mide exactamente 1 LSB; un DNL positivo indica un escalón más ancho de lo esperado.
\end{description}

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=\linewidth, height=5cm,
            xlabel={$V_{in}$}, ylabel={Código Digital},
            xmin=0, xmax=8, ymin=0, ymax=8,
            axis lines=left,
            xtick=\empty, ytick={0,1,2,3,4,5,6,7},
            grid=both, font=\scriptsize
        ]
            % Recta ideal
            \addplot[thick, gray, dashed, domain=0:8] {x};
            % Transferencia real: un escalón ancho (DNL+), uno estrecho (DNL-)
            % y un código perdido (missing code) por DNL <= -1 LSB
            \addplot[ultra thick, blue, no marks] coordinates {
                (0,0) (1,0) (1,1) (2.3,1) (2.3,2) (3,2) (3,3)
                (3,4) (4,4) (4,5) (4.7,5) (4.7,7) (6,7) (6,8) (8,8)
            };
            \node[red, font=\tiny] at (axis cs:3.6,3.6) {código perdido};
            \draw[red,->] (axis cs:3.5,3.4) -- (axis cs:3.1,3.05);
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption[Efecto del DNL sobre la transferencia real de un ADC.]{Curva de transferencia real (azul) frente a la ideal (gris). El escalón entre los códigos 3 y 4 nunca llega a producirse: es un \emph{código perdido} (\textit{missing code}), síntoma de un DNL $\leq -1$ LSB. Cuando esto ocurre el convertidor deja de ser monótono.}\label{fig:inl_dnl}
\end{marginfigure}

Como ilustra la Figura~\ref{fig:inl_dnl}, el caso patológico se da cuando $\text{DNL} \leq -1$ LSB: el escalón de código se estrecha hasta desaparecer por completo, y ese código digital nunca aparece en la salida por mucho que se varíe $V_{in}$ (\emph{missing code}). Un convertidor con códigos perdidos deja además de ser \emph{monótono}: al aumentar $V_{in}$ de forma continua, el código digital de salida podría, en teoría, retroceder en algún punto. En instrumentación de control (por ejemplo, un lazo cerrado que usa el ADC para realimentación) la falta de monotonicidad es mucho más grave que un simple error de linealidad, ya que puede inducir oscilaciones en el sistema de control.

\subsection{Errores de Offset y Ganancia}\label{sec:offset_ganancia}

A diferencia del INL y el DNL, que son distorsiones \emph{no lineales} y por tanto no se pueden corregir con una simple recta de calibración, el convertidor real presenta otros dos errores que sí admiten corrección:

\begin{itemize}
    \item \emph{Error de \textit{Offset}}: Desplazamiento constante de toda la curva de transferencia; el código de salida para $V_{in}=0$ no es $0$. Se corrige restando una constante (calibración a un punto).
    \item \emph{Error de Ganancia}: Diferencia entre la pendiente real de la curva de transferencia y la ideal. El error crece proporcionalmente con $V_{in}$ y es nulo en el origen. Se corrige multiplicando por un factor de escala (calibración a dos puntos: cero y fondo de escala).
\end{itemize}

\marginnote{Offset y ganancia se eliminan con una calibración de dos puntos (recta $y=mx+b$). El INL y el DNL, en cambio, son \emph{errores de forma}: ninguna recta de calibración los corrige, solo se reducen mejorando el diseño interno del convertidor.}

\subsection{Ejemplo de Cálculo del ENOB}\label{sec:ejemplo_enob}

Supongamos un ADC nominal de 16 bits cuyo \textit{datasheet} especifica, para una señal de entrada próxima a fondo de escala, un $\text{SINAD} = \qty{74}{\decibel}$. Aplicando la fórmula del ENOB:
\begin{equation}
    \text{ENOB} = \frac{74 - 1,76}{6,02} \approx 12,0 \text{ bits}
\end{equation}
De los 16 bits nominales que el fabricante marca en el encapsulado, solo 12 son información útil: los 4 bits menos significativos están, en la práctica, dominados por el ruido y la distorsión del propio sistema (ruido térmico, INL/DNL, jitter de apertura del S/H) y no aportan información fiable sobre la señal medida. Es un error común de alumno de 4º asumir que un ADC de 16 bits siempre implica una resolución real de 16 bits; el ENOB, obtenido a partir del SINAD del \textit{datasheet}, es el dato que debe usarse en cualquier presupuesto de errores del sistema.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \small
    \begin{tabularx}{\linewidth}{l X X}
        \toprule
        \textbf{Parámetro Real} & \textbf{Naturaleza del Error} & \textbf{¿Corregible por calibración?} \\
        \midrule
        Offset & Desplazamiento constante de la curva. & Sí (un punto). \\
        Ganancia & Error de pendiente, proporcional a $V_{in}$. & Sí (dos puntos). \\
        INL & Desviación de forma respecto a la recta ideal. & No; distorsión armónica. \\
        DNL & Anchura irregular del escalón de código. & No; puede causar códigos perdidos. \\
        ENOB & Resolución efectiva real (a partir del SINAD). & No; es un límite del propio silicio. \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
    \caption{Parámetros reales de un ADC y su corregibilidad.}\label{tab:parametros_adc}
\end{table}

\section{Conversión D/A: El Camino de Vuelta}\label{sec:dac}

En un sistema de instrumentación no toda la información fluye en un único sentido. El generador de funciones que excita un puente de Wheatstone, la fuente de tensión programable de un banco de pruebas o la señal de control que corrige un actuador necesitan el proceso inverso al estudiado hasta ahora: convertir un código digital en una tensión (o corriente) analógica proporcional. De hecho, ya hemos visto el DAC \emph{trabajando por dentro} de un ADC: como se esquematiza en la Figura~\ref{fig:adc_sar}, la arquitectura SAR compara la entrada contra la salida de un DAC interno, y, tal y como se ilustra en la Figura~\ref{fig:adc_sigmadelta}, el modulador Sigma-Delta realimenta un DAC de 1 bit. En esta sección lo tratamos como bloque de salida por derecho propio~\cite{kester2005dataconversion}.

\subsection{Arquitectura R-2R}\label{sec:dac_r2r}

La topología más habitual es la red \textbf{R-2R}: una escalera de resistencias que solo necesita dos valores (\(R\) y \(2R\)), frente al DAC de resistencias ponderadas en binario, que requeriría un valor distinto para cada bit (con una dispersión de hasta \(2^n\) entre el LSB y el MSB, inviable de fabricar con precisión a partir de unos 8--10 bits). En la red R-2R, cada bit del registro digital gobierna un conmutador que dirige su rama hacia $V_{ref}$ o hacia tierra; la suma ponderada de corrientes resultante se convierte en tensión mediante un amplificador operacional en configuración de transimpedancia.

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[american, scale=0.72]
        \ctikzset{resistors/scale=0.55, amplifiers/scale=0.75, amplifiers/plus={\tiny $+$}, amplifiers/minus={\tiny $-$}, switches/scale=0.55}

        % Escalera principal: todas las resistencias en serie valen R
        \draw (0,0) coordinate (n0) to[R, l=$R$] (0,2.5) coordinate (n1);
        \draw (0,2.5) to[R, l=$R$] (0,5) coordinate (n2);
        \draw (0,5) to[R, l_=$2R$] ++(0,2.0) node[ground,yscale=-1]{};

        % Rama del bit 0 (LSB)
        \draw (n0) to[R, l=$2R$] ++(1.9,0) coordinate (sw0);
        \node[cute spdt down, anchor=in] (s0) at (sw0) {};
        \draw (s0.out 1) -- ++(0.35,0.3) node[ocirc, left]{} node[right] {$V_{ref}$};
        \draw (s0.out 2) -- ++(0.35,-0.3) node[ocirc, left]{} node[right] {$0$};
        \node[left=0.15cm] at (n0) {\small $b_0$};
        \node[circ] at (n0) {};

        % Rama del bit 1
        \draw (n1) to[R, l=$2R$] ++(1.9,0) coordinate (sw1);
        \node[cute spdt down, anchor=in] (s1) at (sw1) {};
        \draw (s1.out 1) -- ++(0.35,0.3) node[ocirc, left]{} node[right] {$V_{ref}$};
        \draw (s1.out 2) -- ++(0.35,-0.3) node[ocirc, left]{} node[right] {$0$};
        \node[left=0.15cm] at (n1) {\small $b_1$};
        \node[circ] at (n1) {};

        % Rama del bit 2 (MSB)
        \draw (n2) to[R, l=$2R$] ++(1.9,0) coordinate (sw2);
        \node[cute spdt down, anchor=in] (s2) at (sw2) {};
        \draw (s2.out 1) -- ++(0.35,0.3) node[ocirc, left]{} node[right] {$V_{ref}$};
        \draw (s2.out 2) -- ++(0.35,-0.3) node[ocirc, left]{} node[right] {$0$};
        \node[left=0.15cm] at (n2) {\small $b_2$};
        \node[circ] at (n2) {};

        % Amplificador de transimpedancia, colgando por debajo de n0
        \draw (n0) to[short] ++(0,-1.9) node[op amp, anchor=-, scale=0.75] (oa) {};
        \draw (oa.+) node[ground]{};
        \draw (oa.out) to[R, l=$R_f$] ([yshift=1.5cm]oa.out) coordinate(FB) --(FB -| oa.-) node[circ] {};
        \draw (oa.out) to[short, -o] ++(0.8,0) node[right] {$V_{out}$};
        \node[circ] at (oa.out) {};
    \end{tikzpicture}
    \caption[Arquitectura de un DAC de red R-2R.]{Arquitectura de un DAC de red R-2R (simplificado a 3 bits). Cada conmutador dirige la rama de su bit hacia $V_{ref}$ (`1' lógico) o hacia tierra (`0' lógico); la escalera de resistencias $R$/$2R$ pondera la contribución de cada bit en potencias de 2, y el amplificador de transimpedancia convierte la corriente resultante en $V_{out}$.}\label{fig:dac_r2r}
\end{marginfigure}

\paragraph{Por qué precisamente $R$ y $2R$}
La elección de estos dos valores concretos no es arbitraria: es lo que permite que la escalera divida la corriente exactamente a la mitad en cada nodo, sin necesidad de calcular ni fabricar una resistencia distinta por bit. La propiedad clave es que, mirando \emph{hacia arriba} desde cualquier nodo de la escalera (hacia el resto de bits más significativos), la red siempre presenta una resistencia equivalente de $2R$, exactamente igual a la de la rama del propio bit. Esto se demuestra por recurrencia desde el extremo superior: la resistencia de terminación es $2R$ a tierra; en el nodo $b_2$, esa terminación queda en paralelo con la rama $2R$ del propio conmutador, dando $2R \parallel 2R = R$; al sumarle en serie la resistencia $R$ que baja hasta $b_1$, se obtiene de nuevo $R + R = 2R$ mirando desde $b_1$ hacia arriba --- idéntica a la rama $2R$ de $b_1$. El patrón se repite en cada nodo hasta llegar al amplificador.

\marginnote{\textbf{Consecuencia práctica:} como en cada nodo coinciden dos resistencias equivalentes de $2R$ (la rama del bit y el resto de la escalera), la corriente que aporta cada conmutador se divide exactamente entre dos por cada nodo que debe atravesar hasta llegar al amplificador. El bit más significativo ($b_2$), al estar más cerca del amplificador, apenas se divide; el menos significativo ($b_0$), al tener que atravesar toda la escalera, se divide varias veces. Así se reproduce el peso binario ($2^0, 2^1, 2^2, \ldots$) de cada bit usando un único valor de resistencia (y su doble), sin depender de la precisión absoluta de $R$, solo de que todas las resistencias del mismo tipo sean iguales entre sí.}

Esta es también la razón por la que la resistencia de terminación del extremo superior debe valer $2R$ y conectarse a tierra (Figura~\ref{fig:dac_r2r}): si faltara, o si tuviera otro valor, el nodo $b_2$ dejaría de ver $2R$ hacia arriba y su bit quedaría mal ponderado respecto a los demás. Es, además, la misma razón por la que los conmutadores dirigen su rama entre \emph{tierra real} y $V_{ref}$ y nunca se dejan en circuito abierto: un contacto abierto tendría resistencia infinita, no $2R$, y rompería la propiedad recursiva en ese nodo.

Una alternativa de bajo coste, muy usada cuando no se necesita gran ancho de banda (por ejemplo, para generar una referencia de continua ajustable por software), es el DAC por \textbf{PWM}: se genera un tren de pulsos cuyo ciclo de trabajo (\textit{duty cycle}) codifica el valor digital, y un simple filtro paso-bajo RC recupera la componente continua promedio.

Al igual que ocurría con el ADC, existen otras arquitecturas de DAC que quedan fuera del alcance de este curso, pero conviene al menos conocer su existencia y su campo de aplicación natural. Ambas arquitecturas se tratan en detalle en la referencia~\cite{kester2005dataconversion}. Estas son las más habituales:
\begin{itemize}
    \item \emph{DAC Sigma-Delta}: es el equivalente, en generación de señal, del modulador Sigma-Delta que ya vimos para el ADC, tal y como se ilustra en la Figura~\ref{fig:adc_sigmadelta}. Un DAC de 1 bit conmuta a muy alta frecuencia (sobremuestreo) generando un tren de pulsos cuya densidad de unos codifica la señal; un filtro de reconstrucción analógico recupera la componente continua. Al prescindir de una escalera de resistencias apareadas, consigue una linealidad excelente con muy bajo coste, lo que la convierte en la arquitectura dominante en audio (reproductores de CD, tarjetas de sonido, \textit{streaming}).
    \item \emph{DAC de conmutación de corriente (\textit{current-steering})}: en lugar de conmutar tensiones sobre una red resistiva, cada bit gobierna una fuente de corriente que se \emph{dirige} hacia la salida o hacia tierra mediante un par diferencial de transistores. Al no depender de un amplificador operacional realimentado, alcanza velocidades de conversión de cientos de \unit{MHz} a varios \unit{GHz}, por lo que es la arquitectura estándar en los generadores de forma de onda arbitraria (\textit{AWG}) y los sistemas de síntesis digital directa (DDS) de un banco de instrumentación de RF.
\end{itemize}


\subsection{Parámetros Reales de un DAC}\label{sec:dac_parametros}

Igual que el ADC, el DAC real se caracteriza por un INL y un DNL propios (misma definición que en la Sección~\ref{sec:inl_dnl}, aplicada ahora a la curva de transferencia código-a-tensión), además de dos parámetros dinámicos específicos de la conversión D/A:

\begin{itemize}
    \item \emph{Tiempo de Establecimiento (\textit{Settling Time})}: Tiempo que tarda $V_{out}$ en entrar y permanecer dentro de una banda de error (típicamente $\pm 1/2$ LSB) tras un cambio de código. Limita la máxima frecuencia de actualización del DAC.
    \item \emph{Impulso de \textit{Glitch}}: Pico transitorio de tensión que aparece cuando varios bits conmutan a la vez y sus tiempos de conmutación no están perfectamente sincronizados (el caso peor es el cambio de código $011\ldots1 \to 100\ldots0$). Se cuantifica en \unit{nV\text{-}s} y es crítico en aplicaciones de generación de señal donde ese pico se traduce en distorsión armónica audible o visible.
\end{itemize}

\marginnote{\textbf{Aplicación típica en telecomunicaciones:} Los generadores de funciones y de formas de onda arbitrarias (\textit{AWG}) de un banco de instrumentación (Capítulo~\ref{cap:instrumentacion_virtual}) son, en esencia, un DAC de alta velocidad seguido de un filtro de reconstrucción \textit{antialiasing} de salida --- la contraparte exacta del filtro \textit{antialiasing} de entrada visto en el Capítulo~\ref{cap:opamps}.}

\section{Resumen}\label{sec:resumen_daq}

En este capítulo se ha recorrido la cadena completa de adquisición de datos, desde la señal analógica continua hasta el código digital que finalmente procesa el sistema, y de vuelta:

\begin{itemize}
    \item \emph{Muestreo y Retención}: El teorema de Nyquist-Shannon exige muestrear a más del doble de la frecuencia máxima de la señal para evitar el \textit{aliasing}; el circuito de \textit{Sample and Hold} congela la muestra durante la conversión, y su tiempo de apertura y su \textit{jitter} limitan la precisión con señales rápidas.
    \item \emph{Cuantificación}: El paso de una magnitud continua a un número finito de niveles introduce un error inevitable de $\pm Q/2$, que se comporta como un ruido de fondo y fija el límite teórico de SNR en $6{,}02\cdot n + 1{,}76$ dB.
    \item \emph{Arquitecturas ADC}: No existe el convertidor universal. Flash, SAR, Sigma-Delta e Integración ocupan regiones distintas del compromiso velocidad-resolución-consumo (Tabla~\ref{tab:comparativa_adc}), y la elección depende de la aplicación concreta.
    \item \emph{Parámetros Reales y ENOB}: El número de bits nominal de un ADC es solo una etiqueta comercial. El ENOB, calculado a partir del SINAD real del \textit{datasheet}, junto con el INL, el DNL y los errores de offset/ganancia (Tabla~\ref{tab:parametros_adc}), son los datos que determinan la resolución efectiva que realmente llega al sistema de instrumentación.
    \item \emph{Conversión D/A}: El proceso inverso, dominado por la red R-2R, comparte con el ADC los conceptos de INL/DNL pero añade limitaciones propias (tiempo de establecimiento, \textit{glitch}) relevantes en la generación de señales de test.
\end{itemize}
