% !TeX root = main.tex
% !TEX program = pdflatex

\chapter{Sensores Resistivos}

En este capítulo se estudian los sensores cuyo principio de funcionamiento se basa en la variación de la resistencia eléctrica ($\Delta R$) ante cambios en una magnitud física. Analizaremos desde el modelado físico de potenciómetros y galgas hasta la caracterización de sensores de temperatura (RTD y termistores) y luz (LDR), prestando especial atención a los efectos de carga y las configuraciones de conexión industrial.

\section{Principios Físicos de la Conversión Resistiva}\label{sec:fundamentos_resistivos}

La resistencia de un conductor viene definida por su geometría y su resistividad:
\begin{equation}
    R = \rho \frac{L}{A}
\end{equation}
donde $\rho$ es la resistividad, $L$ la longitud y $A$ el área de la sección transversal. Los sensores resistivos aprovechan la variación de estos parámetros ante estímulos externos:
\begin{itemize}
    \item \emph{Variación geométrica ($\Delta L, \Delta A$)}: Potenciómetros y galgas extensiométricas.
    \item \emph{Variación de resistividad ($\Delta \rho$)}: RTDs, termistores, LDRs y magnetorresistencias.
\end{itemize}
La Figura~\ref{fig:resistencia} ilustra la variación de la resistencia ante cambios en la geometría y la resistividad. En la Figura \ref{fig:resistencia}a se muestra cómo un potenciómetro varía su resistencia al deslizar un contacto móvil, mientras que en la Figura~\ref{fig:resistencia}b se observa cómo una galga extensiométrica cambia su resistencia al estirarse o comprimirse.

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[scale=1]
        % --- DIBUJO A: POTENCIÓMETRO ---
        \begin{scope}[yshift=0cm]
            % Pista resistiva (rectángulo sombreado)
            \draw[fill=gray!10, thick] (0,0) rectangle (4,0.3);
            \foreach \x in {0.2,0.4,...,3.8} \draw[gray!40] (\x,0) -- (\x,0.3);
            
            % Terminales fijos
            \fill (0,0.15) circle (2pt) node[left] {A};
            \fill (4,0.15) circle (2pt) node[right] {B};
            
            % Contacto móvil (Wiper)
            \draw[thick, red, -stealth] (2.5, 1.2) -- (2.5, 0.35);
            \fill[red] (2.5, 1.2) circle (2pt) node[above, black] {W (Wiper)};
            
            % Cotas de posición
            \draw[<->, >=stealth] (0,-0.4) -- (2.5,-0.4) node[midway, below] {$x$};
            \draw[<->, >=stealth] (0,-0.9) -- (4,-0.9) node[midway, below] {$L$};
            
            % Poner en el centro la etiqueta Potenciometro lineal
            \draw[thick] (2,0) -- (2,-0.3);  
            \node at (2,-1.8) {(a) Potenciómetro lineal};
        \end{scope}

        % --- DIBUJO B: GALGA EXTENSIOMÉTRICA ---
        \begin{scope}[yshift=-5.5cm]
            % Base de la galga (Poliamida)
            \draw[fill=orange!20, draw=orange!50, rounded corners=2pt] (-0.5,-1.5) rectangle (4.5, 3.4);
            
            % Rejilla metálica (Serpentín)
            \draw[ultra thick, blue!80!black] 
                (1,0) -- (1,3) 
                arc(180:0:0.2) -- (1.4,0) 
                arc(-180:0:0.2) -- (1.8,3) 
                arc(180:0:0.2) -- (2.2,0) 
                arc(-180:0:0.2) -- (2.6,3) 
                arc(180:0:0.2) -- (3.0,0);
            
            % Terminales de conexión
            \draw[thick] (1,0) -- (1,-0.8) node[below] {$T_1$};
            \draw[thick] (3.0,0) -- (3.0,-0.8) node[below] {$T_2$};
            \fill (1,0) circle (2pt);
            \fill (3.0,0) circle (2pt);
            
            % Eje de deformación (Esfuerzo)
            \draw[<->, >=stealth, red, ultra thick] (1.5, -1) -- (2.5, -1) node[midway, above] {$\sigma, \epsilon$};
            \draw[dashed, gray] (2, -0.2) -- (2, 3.2) node[pos=0.9, right] {Eje longitudinal};
            
            \node at (2,-1.8) {(b) Galga extensiométrica};
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Representación física de sensores resistivos: (a) Potenciómetro donde la posición $x$ del cursor determina la división de tensión a través del wiper. (b) Galga extensiométrica donde la deformación longitudinal $\epsilon$ altera la resistencia del hilo metálico $\sigma$.}\label{fig:resistencia}
\end{marginfigure}



\section{Potenciómetros de Medida}\label{sec:potenciometros}

En esta sección se analiza el funcionamiento de los potenciómetros como sensores de posición. Se estudia su modelo ideal, la influencia de la carga externa (efecto de carga) y cómo esto afecta la linealidad de la medida.

\subsection{Modelo Ideal y Resolución}

El potenciómetro ideal se modela como una resistencia variable $R(x) = R_{total} \frac{x}{L}$, donde $x$ es la posición del cursor y $L$ la longitud total de la pista resistiva. La salida de tensión por el cursor se obtiene mediante un divisor de tensión: 
\begin{equation}
    V_{out} = V_{in} \frac{R(x)}{R(x) + R_L}
\end{equation}
donde $R_L$ es la resistencia de carga conectada a la salida. En el caso ideal sin carga ($R_L \to \infty$), la salida es lineal con la posición: $V_{out} = V_{in} \frac{x}{L}$.


\subsection{Efecto de Carga y Error de Linealidad}\label{sec:efecto_carga}
% Aquí desarrollaremos el análisis de cómo RL afecta a la medida.
Cuando se conecta una carga $R_L$ a la salida del potenciómetro, el divisor de tensión ya no es ideal y la salida se ve afectada por el efecto de carga, como se muestra en la Figura~\ref{fig:efecto_carga}. La relación entre la salida real y la posición se vuelve no lineal, especialmente cuando $R_L$ es bastante menor que $R(x)$. El error de linealidad introducido por el efecto de carga se puede cuantificar como:
\begin{equation}
    \text{Error} = \frac{V_{out} - V_{ideal}}{V_{ideal}} = \frac{V_{in} \frac{R(x)}{R(x) + R_L} - V_{in} \frac{x}{L}}{V_{in}}
\end{equation}  
\marginnote{\textbf{Efecto de carga:} El efecto de carga es un fenómeno que ocurre cuando la resistencia de carga $R_L$ conectada a la salida del potenciómetro es lo suficientemente baja como para afectar la tensión de salida. Esto provoca una desviación de la respuesta ideal, introduciendo un error de linealidad que se vuelve más pronunciado a medida que $R_L$ disminuye. En aplicaciones donde se requiere alta precisión, es crucial minimizar este efecto utilizando amplificadores de alta impedancia o seleccionando potenciómetros con resistencias totales significativamente mayores que la resistencia de carga.} 
%Figura que ilustra el efecto de carga en la respuesta del potenciómetro, mostrando cómo la salida se desvía de la linealidad ideal a medida que $R_L$ disminuye.
% \begin{marginfigure}
%     \centering
%     \shorthandoff{>}
%     \begin{tikzpicture}
%         \draw[thick] (0,0) -- (4,0);
%         \draw[thick] (0,0) -- (0,2);
%         \draw[thick] (0,2) -- (4,2);
%         \draw[thick] (4,0) -- (4,2);
%         \draw[thick] (2,0) -- (2,2);        
%         \fill (0,0) circle (2pt);        
%         \fill (4,0) circle (2pt);        
%         \fill (0,2) circle (2pt);        
%         \fill (4,2) circle (2pt);        
%         \draw[thick, red, -stealth] (0.5, 1.5) -- (1.5, 0.5) node[midway, above] {$R_L$};
%         \draw[thick, blue, -stealth] (2.5, 1.5) -- (3.5, 0.5) node[midway, above] {$R(x)$};
%         \node at (2, -0.5) {Posición $x$};
%         \node at (2, 2.5) {Tensión de salida $V_{out}$};
%         \node at (2, 1) {Respuesta ideal sin carga};
%         \node at (2, 0.5) {Respuesta con carga $R_L$};
%     \end{tikzpicture}
%     \caption{Ilustración del efecto de carga en un potenciómetro. La curva azul representa la respuesta ideal sin carga, mientras que la curva roja muestra cómo la salida se desvía de la linealidad ideal a medida que la resistencia de carga $R_L$ disminuye.}\label{fig:efecto_carga}
% \end{marginfigure}

El error de linealidad absoluto se define como la diferencia entre la salida real y la ideal: $\epsilon = V_{o,real} - V_{o,ideal}$. El error relativo máximo ocurre aproximadamente en $k \approx 0.67$ (2/3 del recorrido) y se puede aproximar por:
\begin{equation}
    \epsilon_{\max} \approx \frac{4}{27} \frac{R_t}{R_L} \times 100\%
\end{equation}

\begin{marginfigure}[2em]
    \centering
    \shorthandoff{>}
    % --- ESQUEMA DEL CIRCUITO ---
    \begin{tikzpicture}[scale=1]
        % Fuente y Potenciómetro
        \draw (0,0) node[ground]{} to[V, v=$V_i$] (0,3) -- (2,3);
        \draw (2,3) to[R, l=$R_1$] (2,1.5) coordinate (wiper);
        \draw (wiper) to[R, l=$R_2$] (2,0) node[ground]{};
        
        % Conexión a Carga
        \draw (wiper) -- (3.5,1.5) to[R, l=$R_L$] (3.5,0) node[ground]{};
        \draw (3.5,1.5) to[short, -o] (4,1.5) node[right] {$V_o$};
        
        % Etiquetas de resistencia
        \node[left, font=\tiny] at (1.75,2.25) {$(1-k)R_t$};
        \node[left, font=\tiny] at (1.75,0.75) {$k R_t$};
    \end{tikzpicture}
    
    \vspace{1cm}
    
    % --- GRÁFICA DE ERROR ---
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=\linewidth, height=5cm,
            xlabel={$k = x/L$}, ylabel={$V_o/V_i$},
            xmin=0, xmax=1.2, ymin=0, ymax=1.2,
            ytick={0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1}, 
            xtick={0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1},
            %font=\tiny,
            axis lines=left,
            legend style={at={(0.05,0.95)}, anchor=north west, draw=none}
        ]
            % Respuesta Ideal (Recta)
            \addplot[thick, gray, dashed, domain=0:1] {x};
            \addlegendentry{Ideal};

            % Respuesta con Carga (Rt/RL = 10 para que se note mucho)
            % Formula: x / (1 + x*(1-x)*10)
            \addplot[thick, red, domain=0:1, samples=100] {x / (1 + x*(1-x)*10)};
            \addlegendentry{$R_L = 0.1 R_t$};
            
            % Respuesta con Carga (Rt/RL = 1)
            \addplot[thick, blue, domain=0:1, samples=100] {x / (1 + x*(1-x)*1)};
            \addlegendentry{$R_L = R_t$};
            
            % Marcar el punto de error máximo
            \addplot[only marks, mark=*, red] coordinates {(0.67,{0.67 / (1 + 0.67*(1-0.67)*10)})};
            % ahora sobre la recta ideal
            \addplot[only marks, mark=*, gray] coordinates {(0.67,0.67)};

            \node[red] at (axis cs:0.67,0.43) {$\epsilon_{\max}$};
            % Dibujar una flecha para indicar el error máximo
            \draw[->, thick, red] (axis cs:0.67,0.35) -- (axis cs:0.67,0.25);
            \draw[->, thick, red] (axis cs:0.67,0.5) -- (axis cs:0.67,0.67);

        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Efecto de carga. El circuito (arriba) muestra la $R_L$ en paralelo con el brazo inferior. La gráfica (abajo) ilustra cómo la salida se \emph{aplasta} respecto a la ideal, perdiendo linealidad. El eje $y$ representa la relación $V_o/V_i$ y el eje $x$ la posición del cursor.}\label{fig:efecto_carga}
\end{marginfigure}

Ese error se vuelve significativo cuando $R_L$ es pequeño, lo que reduce la resolución efectiva del potenciómetro. Para minimizar este efecto, se recomienda utilizar un amplificador de alta impedancia de entrada o seleccionar un potenciómetro con una resistencia total $R_{total}$ mucho mayor que la resistencia de carga $R_L$. Se utiliza un amplificador operacional en configuración seguidor de tensión para asegurar que la carga no afecte la medida, manteniendo la linealidad y precisión del potenciómetro. eso es debido a que el seguidor de tensión presenta una impedancia de entrada muy alta, lo que minimiza el efecto de carga y permite obtener una salida que sigue fielmente la tensión en el cursor del potenciómetro.

\section{Galgas Extensiométricas (\textit{Strain Gauges})}\label{sec:galgas}

Se estudia el comportamiento de las galgas extensiométricas como sensores de deformación. Se analiza el factor de galga, los tipos de galgas (metálicas y de semiconductor) y cómo la temperatura afecta su respuesta, así como las técnicas de compensación para mitigar estos efectos. Se discuten también las aplicaciones industriales de las galgas en la medición de esfuerzos y deformaciones en estructuras.\marginnote{\textbf{Ejercicio para clase:} 
    Si tenemos un potenciómetro de \SI{10}{\kilo\ohm} y queremos que el error de linealidad por efecto de carga sea inferior al \SI{0.5}{\%}, ¿cuál debe ser la resistencia mínima del sistema de adquisición?     
    \textit{Solución: $R_L > \SI{296}{\kilo\ohm}$.}
}

\subsection{El Factor de Galga ($G$)}
Una galga es un sensor que mide la deformación ($\epsilon$) a través de la variación de su resistencia ($\Delta R$). El factor de galga se define como:
\begin{equation}
    G = \frac{\Delta R / R}{\epsilon}
\end{equation}
Este factor depende del material y la geometría de la galga. Para galgas metálicas típicas, $G \approx 2$, mientras que para galgas de semiconductor puede ser mucho mayor, llegando a valores de $G \approx 100$ o más, debido a la fuerte dependencia de la resistividad con la deformación. La Figura~\ref{fig:factor_galga} muestra la relación entre la deformación y la variación de resistencia para diferentes tipos de galgas, destacando cómo las galgas de semiconductor presentan una respuesta mucho más sensible a la deformación en comparación con las galgas metálicas.

% \begin{marginfigure}
%     \centering
%     \shorthandoff{>}
%     \begin{tikzpicture}
%         \begin{axis}[
%             width=\linewidth, height=5cm,
%             xlabel={Deformación $\epsilon$}, ylabel={Variación de Resistencia $\Delta R / R$},
%             xmin=0, xmax=0.01, ymin=0, ymax=1.0,
%             ytick={0, 0.2, 0.4, 0.6, 0.8, 1.0}, 
%             xtick={0, 0.0025, 0.005, 0.0075, 0.01},
%             axis lines=left,
%             legend style={at={(0.05,0.95)}, anchor=north west, draw=none, font=\tiny}
%         ]
%             % Galga Metálica (G ~ 2)
%             \addplot[thick, blue] {2*x};
%             \addlegendentry{G = 2 (Metálica)};

%             % Galga de Semiconductor (G ~ 100)
%             \addplot[thick, red] {100*x};
%             \addlegendentry{G = 100 (Semiconductor)};
%         \end{axis}
%     \end{tikzpicture}
%     \caption{Relación entre la deformación $\epsilon$ y la variación de resistencia $\Delta R / R$ para galgas metálicas y de semiconductor. Las galgas de semiconductor muestran una respuesta mucho más sensible a la deformación en comparación con las galgas metálicas debido a su mayor factor de galga $G$.}\label{fig:factor_galga}
% \end{marginfigure}

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=\linewidth, height=5cm,
            xlabel={Deformación $\epsilon$ [mm/m]}, 
            ylabel={Var. Relativa $\Delta R / R$},
            % Definimos el dominio para que coincida con la vista
            xmin=0, xmax=0.011, 
            ymin=0, ymax=1.1,
            % Formato de números para evitar notación científica amontonada
            scaled x ticks=false,
            xtick={0, 0.005, 0.01},
            xticklabel style={/pgf/number format/fixed, /pgf/number format/precision=3},
            axis lines=left,
            legend style={at={(0.025,0.95)}, anchor=north west, draw=none}
        ]
            % Galga de Semiconductor (G = 100)
            % IMPORTANTE: domain=0:0.01 evita el error "Dimension too large"
            \addplot[thick, red, domain=0:0.01, samples=2] {100*x};
            \addlegendentry{G = 100 (Semi.)};

            % Galga Metálica (G = 2)
            \addplot[thick, blue, domain=0:0.01, samples=2] {2*x};
            \addlegendentry{G = 2 (Metál.)};

            % Nodo explicativo
            \node[red, anchor=south west] at (axis cs:0.004, 0.5) {$G \approx 100$};
            \node[blue, anchor=north west] at (axis cs:0.006, 0.1) {$G \approx 2$};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption[Comparativa de sensibilidad entre galgas.]{Comparativa de sensibilidad entre galgas. Nótese que para una deformación de \qty{0.01}{mm/m}, la galga metálica apenas varía un \qty{2}{\percent}, mientras que la de semiconductor llega al \qty{100}{\percent} de variación ($\Delta R = R$).}\label{fig:factor_galga}
\end{marginfigure}

\subsection{Tipos de Galgas: Metálicas y de Semiconductor}
Las galgas metálicas están hechas de aleaciones como Constantán o Karma, que tienen un factor de galga relativamente bajo pero son estables y lineales con la temperatura. Las galgas de semiconductor, por otro lado, utilizan materiales como silicio o germanio, que presentan una alta sensibilidad debido a su fuerte dependencia de la resistividad con la deformación. Sin embargo, las galgas de semiconductor son más susceptibles a la temperatura, poco lineales y requieren técnicas de compensación para mantener la precisión en aplicaciones industriales.

%Usos
Las galgas extensiométricas metálicas se utilizan comúnmente en aplicaciones de ingeniería civil y mecánica para medir esfuerzos en puentes, edificios y maquinaria. Las galgas de semiconductor, debido a su alta sensibilidad, se emplean en aplicaciones donde se requieren mediciones de deformación extremadamente precisas, como en la investigación científica y en la industria aeroespacial.

%MEMS
Las galgas de semiconductor se han miniaturizado en forma de dispositivos MEMS (\textit{Microelectromechanical Systems}), que integran sensores de deformación con circuitos electrónicos en un solo chip, permitiendo aplicaciones avanzadas en monitoreo estructural y biomecánica. Un ejemplo de MEMS es el acelerómetro piezoresistivo como el que se muestra en la Figura~\ref{fig:mems_acelerometro}, que utiliza galgas de semiconductor para medir la aceleración a través de la deformación inducida en las estructuras del dispositivo que como máximo ejempo es el acelerómetro del teléfono móvil, que detecta la orientación del dispositivo y permite funciones como el cambio automático entre modo vertical y horizontal. Las galgas de semiconductor muestran una respuesta mucho más sensible a la deformación en comparación con las galgas metálicas debido a su mayor factor de galga $G$. Como se ilustra en la Figura~\ref{fig:dopaje}, las galgas son regiones del propio silicio de la viga que han sido dopadas selectivamente (es decir, con impurezas mediante un proceso de difusion o implantación iónica) para ser piezorresistivas. La Figura~\ref{fig:zona_dopada} muestra la integración de la galga de semiconductor en el acelerómetro piezoresistivo. % 
\marginnote{\textbf{Dopaje y Orientación Cristalina:} El efecto piezorresistivo en el silicio es anisotrópico (depende de la dirección). Mediante un dopaje tipo P (Boro), el más utilizado en MEMS, se introducen átomos de Boro (trivalentes) que crean \emph{huecos}. El silicio tipo P es extremadamente sensible a los esfuerzos de cizalla en la dirección cristalográfica <110>, que es la dirección estándar de los brazos en un acelerómetro. En el dopaje tipo N (Fósforo/Arsénico) se introducen electrones en exceso. Aunque también es piezorresistivo, su coeficiente de sensibilidad suele ser menor que el del tipo P para la mayoría de las configuraciones. Existe un compromiso con la catidad de dopaje. Bajo Dopaje: Si ponemos pocos átomos de Boro, el sensor es muy sensible (Factor de Galga $G$ muy alto), pero es inestable con la temperatura. Cualquier cambio térmico altera la resistencia tanto como la deformación. Alto Dopaje (Silicio Degenerado): Si saturamos el silicio con mucho Boro, el sensor se vuelve muy estable térmicamente, pero pierde mucha sensibilidad (el Factor de Galga $G$ baja).
}% 
Las galgas se colocan sobre la superficie de la viga, lo más cerca posible de las uniones (con el marco, que tambien es de silicio fijo). Si imaginamos la viga como una tabla de trampolín, cuando la masa se mueve, la viga se dobla. El punto donde el silicio se estira y se comprime más (máximo esfuerzo mecánico) es justo en el \emph{encastre}, es decir, donde la viga nace del marco fijo (y también donde se une a la masa). De hecho, para un acelerómetro de alta calidad (puente completo), se suelen poner galgas en ambos extremos de cada viga (una cerca del marco y otra cerca de la masa).

%Figura de un MEMS del acelerómetro piezoresistivo, mostrando cómo las galgas de semiconductor están integradas en la estructura del dispositivo para medir la aceleración a través de la deformación inducida.
\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[scale=1]
        % Marco exterior (Sustrato de silicio fijo)
        \draw[thick, fill=gray!20] (-2.5,-2.5) rectangle (2.5,2.5);
        \draw[fill=white] (-2,-2) rectangle (2,2); % Hueco grabado
        
        % Masa sísmica (Proof Mass)
        \draw[thick, fill=blue!10] (-1,-1) rectangle (1,1);
        \node at (0,-0.25) {Masa ($m$)};
        
        % Brazos de suspensión (Vigas/Flexures)
        % Arriba
        \draw[thick, fill=gray!40] (-0.2,1) rectangle (0.2,2);
        % Abajo
        \draw[thick, fill=gray!40] (-0.2,-1) rectangle (0.2,-2);
        % Izquierda
        \draw[thick, fill=gray!40] (-1,-0.2) rectangle (-2,0.2);
        % Derecha
        \draw[thick, fill=gray!40] (1,-0.2) rectangle (2,0.2);
        
        % Galgas piezorresistivas (Semiconductoras)
        % Se colocan en los puntos de máximo esfuerzo (unión viga-marco)
        \foreach \x/\y/\r in {0/1.8/0, 0/-1.8/0, -1.8/0/90, 1.8/0/90} {
            \begin{scope}[shift={(\x,\y)}, rotate=\r]
                \fill[red] (-0.15,-0.05) rectangle (0.15,0.05);
                \draw[red, ultra thin] (-0.25,0) -- (0.25,0); % Contactos
            \end{scope}
        }
        
        % Leyendas y etiquetas
        \node[red, anchor=west] at (0.3, 1.8) {$R_{galga}$};
        \node[gray!80!black] at (1.5, 2.2) {Marco fijo};
        
        % Ejes de sensibilidad
        \draw[thick, -stealth, orange] (0,0) -- (0,1.25) node[above] {$a_y$};
        \draw[thick, -stealth, orange] (0,0) -- (1.25,0) node[right] {$a_x$};
        
        % Detalle de flexión
        \draw[<->, >=stealth, gray] (-0.4, 1.2) -- (-0.4, 1.8) node[midway, left] {$\epsilon$};

    \end{tikzpicture}
    \caption[Estructura de un acelerómetro MEMS.]{Estructura de un acelerómetro MEMS. La aceleración desplaza la masa central, deformando las vigas de suspensión. Las galgas de semiconductor (en rojo) integradas en las zonas de máxima flexión detectan la deformación $\epsilon$. El silicio tiene excelentes propiedades mecánicas (no presenta histéresis elástica y es casi tan duro como el acero), lo que permite fabricar sensores de aceleración extremadamente robustos y de bajo coste. }\label{fig:mems_acelerometro}
\end{marginfigure}

%Figura mostrando la estructura cristalina y como aporta el dopaje impurezas tipo P o N a la estructura.
\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1]
% Red P-Type (Boro)
\begin{scope}
\draw[gray!30] (-1.5,-1.5) grid (1.5,1.5);
\foreach \x in {-1,0,1} \foreach \y in {-1,0,1}
\fill[gray!60] (\x,\y) circle (4pt) node[white,font=\tiny] {Si};
% Átomo de Boro central
\fill[red!80] (0,0) circle (5pt) node[white] {B};
% Hueco
\draw[red, thick] (0.4,0.4) circle (3pt) node {+};
\node[below] at (0,-1.7) {\scriptsize Dopaje Tipo P (Hueco)};
\end{scope}

% Red N-Type (Fósforo)
    \begin{scope}[xshift=3.1cm]
        \draw[gray!30] (-1.5,-1.5) grid (1.5,1.5);
        \foreach \x in {-1,0,1} \foreach \y in {-1,0,1} 
            \fill[gray!60] (\x,\y) circle (4pt) node[white,font=\tiny] {Si};
        % Átomo de Fósforo central
        \fill[blue!80] (0,0) circle (5pt) node[white] {P};
        % Electrón libre
        \fill[blue] (0.5,0.5) circle (2pt);
        \node[blue, right] at (0.5,0.5) {$e^-$};
        \node[below] at (0,-1.7) {\scriptsize Dopaje Tipo N (Electrón)};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption[Representación atómica del dopaje en la red de silicio]{Representación atómica del dopaje en la red de silicio. El Boro genera un exceso de huecos, mientras que el Fósforo aporta electrones libres. Lo que hace que el dopaje sea piezorresistivo es que las impurezas permiten que los cambios en la red cristalina afecten directamente a la nube de electrones/huecos, algo que en un aislante o en un conductor metálico normal no ocurre con tanta intensidad.}\label{fig:dopaje}
\end{marginfigure}


\begin{marginfigure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=1]
        % Sustrato de Silicio (Bulk)
        \draw[fill=gray!30] (0,0) rectangle (4,1);
        \node at (2,0.5) {Silicio Intrínseco (Si)};
        
        % Zona Dopada (La galga)
        \draw[fill=red!40, draw=red, thick] (0.5,0.7) rectangle (3.5,1);
        \node[red] at (2,0.85) {Dopado Tipo P (Boro)};
        
        % Capa de Pasivación (Óxido)
        \draw[fill=blue!10, opacity=0.5] (0,1) rectangle (4,1.2);
        
        % Contactos de Aluminio
        \fill[black] (0.6,1) rectangle (0.8,1.4);
        \fill[black] (3.2,1) rectangle (3.4,1.4);
        \draw (0.7,1.4) -- (0.7,1.7) node[above] {$T_1$};
        \draw (3.3,1.4) -- (3.3,1.7) node[above] {$T_2$};
        
        \node[below] at (2,0) {Sección transversal de una galga MEMS};

        % Vista de planta

    \end{tikzpicture}
    \caption[Integración de la galga en el silicio]{Integración de la galga en el silicio. La zona roja es la que cambia su resistividad ante la flexión del sustrato.}\label{fig:zona_dopada}
\end{marginfigure}

Ante una aceleración externa $\vec{a}$, la masa central experimenta una fuerza inercial $\vec{F}=m\vec{a}$. Esta fuerza provoca el desplazamiento de la masa, lo que genera una flexión en las vigas de suspensión. Según la teoría de vigas, el esfuerzo máximo ($\sigma$) se produce en la unión de las vigas con el marco fijo formado por un sustrato de silicio fijo. Las galgas de semiconductor situadas en estos puntos críticos aprovechan su elevado Factor de Galga ($G \approx 100$) para convertir la deformación en una variación de resistencia significativa ($\Delta R/R = G \cdot \epsilon \approx 0.1$). Normalmente, estas cuatro galgas se conectan en una configuración de puente de Wheatstone completo para maximizar la sensibilidad y compensar efectos térmicos no deseados.

\subsection{Influencia de la Temperatura y Compensación}
La temperatura afecta tanto a las galgas metálicas como a las de semiconductor, aunque de manera diferente. En las galgas metálicas, la resistencia varía con la temperatura debido al coeficiente de temperatura de la resistividad ($\alpha$), lo que puede introducir errores en la medida de deformación. En las galgas de semiconductor, la dependencia de la resistividad con la temperatura es aún más pronunciada, lo que puede resultar en errores significativos si no se compensa adecuadamente. Para mitigar estos efectos, se utilizan técnicas de compensación como la conexión en puente de Wheatstone, donde se combinan galgas activas (sujetas a deformación) con galgas de referencia (no deformadas) para cancelar las variaciones debidas a la temperatura. Además, se pueden emplear materiales con bajo coeficiente de temperatura o implementar algoritmos de corrección basados en mediciones de temperatura para mejorar la precisión de las galgas en entornos variables.

\section{Sensores de Temperatura Resistivos (RTD)}\label{sec:rtd}
% Resumen de la seccion basandonos en las subsecciones que lo componen

Los RTD (\textit{Resistance Temperature Detectors}) representan el estándar de precisión en la termometría industrial y de laboratorio. En esta sección analizaremos el uso del platino como material de referencia (Pt100), el modelado matemático mediante la ecuación de Callendar-Van Dusen y, fundamentalmente, las topologías de conexión de 2, 3 y 4 hilos necesarias para compensar la resistencia de las líneas en medidas de alta precisión.



\subsection{Metales Utilizados: El platino y la Pt100}

A diferencia de los termistores semiconductores, los RTD utilizan metales puros. En un metal, al aumentar la temperatura, las vibraciones de la red cristalina aumentan, lo que incrementa la probabilidad de choque de los electrones de conducción y, por ende, su resistencia eléctrica.

\begin{itemize}
\item \emph{Platino (Pt)}: Es el material más común debido a su excelente estabilidad, resistencia a la corrosión y amplio rango de temperatura (\qty{-200}{\degree C} a \qty{850}{\degree C}).
\item \emph{Pt100}: Es el sensor estándar industrial. El nombre indica que está fabricado de platino y que su resistencia nominal a \qty{0}{\degree C} es exactamente \qty{100}{\Omega}.
\end{itemize}
\marginnote{\textbf{Coeficiente $\alpha$:}
La sensibilidad media entre \qty{0}{\degree C} y \qty{100}{\degree C} se define mediante el coeficiente $\alpha$. El coeficiente $\alpha$ se calcula de la siguiente manera:
\begin{equation}
\alpha = \frac{R_{100} - R_0}{100 \cdot R_0}
\end{equation}
Para el platino estándar (DIN/IEC 60751), el coeficiente $\alpha$ es aproximadamente \qty{0.01}{\degree C^{-1}}. En resumen, el coeficiente $\alpha$ es una medida de la variación de la resistencia del platino con respecto a la temperatura. Como se puede ver, el coeficiente $\alpha$ para el platino es muy bajo, lo que significa que la variación de la resistencia con respecto a la temperatura es relativamente lenta. Esta característica se utiliza en la ecuación de Callendar-Van Dusen para modelar el comportamiento de los RTD.
}.


\subsection{Ecuación de Callendar-Van Dusen}
En una primera aproximación por serie de Taylor de primer orden de la resistencia de un metal en función de la temperatura, se obtiene la siguiente ecuación:
\begin{equation} \label{eq:ecuacion_lineal}
    R_T = R_0 (1 + \alpha(T - T_0)) \approx R_0 (1 + \alpha T)
\end{equation}
Por ser la ecuación de una recta, se puede interpretar que $R_0$ es la ordenada en el origen (resistencia a \qty{0}{\degree C}) y $R_0 \alpha$ es la pendiente de la recta o (variación de la resistencia respecto a la variación de temperatura). Esa pendiente tendra mas o menos inclinación dependiendo del coeficiente $\alpha$, también conocido como sensibilidad normalizada o simplemente la variación de la resistencia con respecto a la temperatura y se define como:
\begin{equation}
    \alpha = \frac{1}{R_0} \frac{dR}{dT}
\end{equation}
Es decir, físicamente, al aumentar la temperatura, los iones de la red cristalina del metal vibran con una mayor amplitud (fonones), lo que aumenta la probrabilidad de que los electrones de choquen entre si y con la red cristalina, lo que aumenta la resistencia de su movimiento.

Esta formula es simple de interpretar, pero no es exacta por varios motivos. En primer lugar solo es exacta en rangos estrechos (ej. $\qty{0}{\degree C}$ a $\qty{100}{\degree C})$, para rangos más amplios, la curva de la variación de la resistencia con respecto a la temperatura se ve distorsionada. En segundo lugar, si usamos la ecuación lineal para una Pt100 a $\qty{400}{\degree C}$, cometeremos un error incluso de varios grados, ya que el modelo lineal ignora el degradado de la curva del material. Para una Pt100 estándar, $\alpha \approx \qty{0.00385}{\degree C^{-1}}$, lo que implica un incremento de resistencia del $\qty{0.385}{\percent}$ por cada grado Celsius de aumento, como se ilustra en la Figura~\ref{fig:lineal_rtd}. Así por ejemplo, si una Pt100 mide \qty{119.25}{\Omega}, la temperatura calculada mediante el modelo lineal es:
    \[ T = \frac{R - R_0}{R_0 \alpha} = \frac{119.25 - 100}{100 \cdot 0.00385} \approx \qty{50}{\degree C} 
    \]
\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=\linewidth, height=5cm,
            xlabel={$T$ (\qty{}{\degree C})}, ylabel={$R$ (\qty{}{\Omega})},
            xmin=0, xmax=200, ymin=100, ymax=185,
            font=\scriptsize,
            axis lines=left,
            xtick={0, 100, 200},
            ytick={100, 138.5, 177},
            grid=both,
            grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
        ]
            % Modelo Lineal Pt100
            \addplot[thick, blue, domain=0:200] {100*(1 + 0.00385*x)};
            
            % Marcadores
            \draw[dashed, gray] (axis cs:100,0) -- (axis cs:100,138.5) -- (axis cs:0,138.5);
            \fill[black] (axis cs:0,100) circle (1.5pt) node[left] {$R_0$};
            
            \node[blue, rotate=32, anchor=south] at (axis cs:60, 125) {$R = R_0(1+\alpha T)$};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Respuesta lineal de una Pt100. La pendiente $R_0 \alpha \approx \qty{0.385}{\Omega/\degree C}$ define la ganancia necesaria en la etapa de amplificación.}\label{fig:lineal_rtd}
\end{marginfigure}


Por tanto, esta aproximación lineal resulta insuficiente para aplicaciones de alta precisión. Para modelar con mayor rigor el comportamiento de los RTD en rangos amplios, se emplea la ecuación de Callendar-Van Dusen que se expresa de la siguiente manera:
\begin{equation} \label{eq:ecuacion_cv} \begin{split}   
    R_T =  R_0 \left[ 1 + AT + BT^2 + C(T - 100)T^3 \right] \approx R_0 \left[1 + \alpha T \right]
\end{split} \end{equation}    
donde los coeficientes $A$, $B$ y $C$ para el platino estándar (DIN/IEC 60751) con $\alpha = \qty{0.00385}{\degree C^{-1}}$ toman los siguientes valores:

\begin{equation} \label{eq:coef_cv}
\begin{split}
    A &= \qty{3.9083e-3}{\degree C^{-1}} \\
    B &= \qty{-5.775e-7}{\degree C^{-2}} \\
    C &= \qty{-4.183e-12}{\degree C^{-4}} \quad (\text{solo para } T < \qty{0}{\degree C})
\end{split}
\end{equation}

Para temperaturas superiores a \qty{0}{\degree C}, el coeficiente $C$  se vuelve nulo y se simplifica  la ecuación de Callendar-Van Dusen a una ecuación cuadrática. Es importante notar que el signo negativo del coeficiente $B$ es el responsable de que la curva de la Pt100 tenga esa ligera concavidad hacia abajo (pierde sensibilidad a medida que aumenta la temperatura). En el rango de \qty{0}{\degree C} a \qty{100}{\degree C}, el error sistemático cometido al usar el modelo lineal ($R = R_0(1+\alpha T)$) frente a este modelo de orden superior es de aproximadamente \qty{0,4}{\degree C}. Aunque parezca poco, en instrumentación industrial o procesos químicos, un error de casi medio grado es inaceptable, lo que justifica el uso de estos coeficientes en el procesado digital de la señal mediante microcontroladores o PLC.

%figura con la curva Callendar-Van Dusen y la Steinhart-Hart con TikZ.
% \begin{marginfigure}
%     \centering
%     \shorthandoff{>}
%     \begin{tikzpicture}
%         \begin{axis}[
%             width=\linewidth, height=7cm,
%             xlabel={$T$ (\qty{}{\degree C})}, 
%             ylabel={$R/R_0$ (Escala Log)},
%             ymode=log, % EJE Y LOGARÍTMICO: Crucial para ver la NTC
%             xmin=0, xmax=1000,
%             ymin=0.0001, ymax=10,
%             axis lines=left,
%             grid=both,
%             grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
%             font=\scriptsize,
%             legend style={at={(0.5,-0.2)}, anchor=north, font=\tiny}
%         ]
%             % --- CURVA RTD (Callendar-Van Dusen) ---
%             % Rt/R0 = 1 + At + Bt^2
%             \addplot[thick, blue, domain=0:1000, samples=100] 
%                 {1 + 0.0039083*x - 0.0000005775*x^2};
%             \addlegendentry{RTD Pt100 (Estable)}

%             % --- CURVA NTC (Modelo Beta) ---
%             % Rn/R0 = exp(beta * (1/T - 1/T0))
%             % Beta = 3500K
%             \addplot[thick, red, domain=0:1000, samples=200] 
%                 {exp(3500 * (1/(x+273.15) - 1/273.15))};
%             \addlegendentry{NTC (Pérdida de sensibilidad)}

%             % Zona de fallo de la NTC (Sombreado)
%             \fill[red, opacity=0.1] (axis cs:300, 0.0001) rectangle (axis cs:1000, 10);
%             \node[red, rotate=90, font=\tiny] at (axis cs:350, 0.001) {Rango no operativo NTC};

%             % Anotación RTD
%             \node[blue, font=\tiny] at (axis cs:800, 5) {Pt100};

%         \end{axis}
%     \end{tikzpicture}
%     \caption{Comparativa RTD vs. NTC hasta \qty{1000}{\degree C}. Nótese el uso de la escala logarítmica para apreciar cómo la resistencia de la NTC cae drásticamente hasta niveles casi indetectables, mientras que la Pt100 mantiene una respuesta útil y predecible.}\label{fig:comparativa_1000c}
% \end{marginfigure}

\subsection{Configuraciones de Conexión: 2, 3 y 4 hilos}\label{sec:conexion_hilos}
% ¿Como se mide la resistencia en un equipo de medida?

El proceso de medida de un sensor resistivo se basa en el método voltio-amperimétrico. Como se ilustra en la Figura~\ref{fig:equipo_medida}, el equipo de medida integra una fuente de corriente de precisión ($I_{exc}$) y un voltímetro de alta impedancia de entrada Un equipo de medida funciona proporcionando un corriente al sensor y mediendo la tensión que se produce en el mismo. Como el voltímetro ideal tiene impedancia infinita, toda la corriente circula por la resistencia, y se puede calcular la resistencia del sensor mediante la ley de Ohm: $R = V / I$.

Los valores de intensidad que se proporciona depende del tipo de sensor. En el caso de un RTD, se proporciona una corriente continua de \qty{0,1}{A}. En el caso de un NTC, se proporciona una corriente continua de \qty{0,01}{A}. Normalmente a resistencias de sensor mas altas se utilizan corrientes más pequeñas para evitar el autocalentamiento debido a la disipación de potencia, especialmente en elementos pequeños con una escasa transferencia térmica con su entorno. 

El aspecto principal es que el dispositivo de medición de la resistencia en sí debe saber exactamente qué corriente está generando para poder llevar a cabo un cálculo correcto de la resistencia.

%Figura mostrando una fuente de corriente en paralelo a un voltimetro y en paralelo a la resistencias que quiero medir.
\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[american, scale=1]
        % Reducimos el tamaño de las resistencias al 70%
        \ctikzset{resistors/scale=0.7}

        % Equipo de Medida (Caja punteada)
        \draw[dashed, gray!60, thick, fill=gray!5] (-0.75,-0.75) rectangle (2.75,2.75);
        \node[gray] at (1, 2.5) {EQUIPO DE MEDIDA};

        % Fuente de Corriente Interna
        \draw (0.5,0) to[isource, l=$I_{exc}$] (0.5,2) -- (2,2) node[circ]{};
        \draw(0.5,0) -- (2,0) node[circ] {};
        
        % Voltímetro Interno
        \draw (2,2) to[voltmeter, l_=$V_m$] (2,0);

        % Conexiones de salida del equipo
        \draw (2,2) -- (3,2) coordinate (ext+);
        \draw (2,0) -- (3,0) coordinate (ext-);

        % Resistencia a medir (Fuera del equipo)
        \draw (3,2) to[short, i=$I$] (4,2) 
              to[R, l=$R_s$, v=$V_s$] (4,0) 
              to[short] (3,0);

        % Terminales de conexión
        \fill[black] (3,2) circle (2pt) node[above, font=\tiny] {$HI$};
        \fill[black] (3,0) circle (2pt) node[below, font=\tiny] {$LO$};

    \end{tikzpicture}
    \caption{Principio de medida de resistencia. El equipo (zona sombreada) actúa como una fuente de corriente en paralelo con un voltímetro. La corriente $I$ se inyecta en la resistencia externa $R_s$, generando una tensión $V_s$ proporcional a su valor.}\label{fig:equipo_medida}
\end{marginfigure}


% Vital para instrumentación industrial.
El principal reto en la medida de precisión con RTDs es la resistencia parásita de los hilos de cobre que conectan el sensor al equipo de medida ($R_w$). Dado que una Pt100 varía solo \qty{0,385}{\Omega/\degree C}, una resistencia de cable de tan solo \qty{1}{\Omega} introduciría un error sistemático superior a \qty{2,5}{\degree C} en la conexión mas simple (2 hilos).
% Demostración de que una resistencia de cable de \qty{1}{\Omega} introduce un error sistemático de \qty{2,5}{\degree C}.
\marginnote{\textbf{Demostración del error sistemático de una resistencia de cable de $\mathbf{R_w=\qty{1}{\Omega}}$ introduce un error sistemático superior a \qty{2,5}{\degree C}:} 
    La sensibilidad de una Pt100 es: 
    \[S = R_0 \alpha = \qty{0.385}{\Omega/\degree C}\] 
    Si los cables introducen una resistencia parásita $\Delta R = \qty{1}{\Omega}$, el error en la medida de temperatura será:
    \[ \Delta T = \frac{\Delta R}{S} = \frac{\qty{1}{\Omega}}{\qty{0.385}{\Omega/\degree C}} \approx \qty{2.6}{\degree C} \]
    Este error es sistemático y positivo, lo que justifica la necesidad de usar configuraciones de 3 o 4 hilos.
}

\paragraph{Conexión a 2 hilos: El error no es compensado:}

La configuración que se muestra en la Figura \ref{fig:conexion_2hilos} es la más sencilla pero la menos precisa. El equipo de medida detecta la suma de la resistencia del sensor ($R_s$) y la de los dos hilos ($R_w$) de ida y vuelta.

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[american, scale=0.984]
        % Reducimos el tamaño de las resistencias al 70%
        \ctikzset{resistors/scale=0.7}

        % Equipo de Medida (Caja punteada)
        \draw[dashed, gray!60, thick, fill=gray!5] (-0.75,-0.75) rectangle (2.75,2.75);
        \node[gray, font=\footnotesize] at (1, 2.5) {EQUIPO DE MEDIDA};

        % Fuente de Corriente Interna
        \draw (0.5,0) to[isource, l=$I_{exc}$] (0.5,2) -- (2,2) node[circ]{};
        \draw (0.5,0) -- (2,0) node[circ] {};
        
        % Voltímetro Interno (Mide en los terminales del equipo)
        \draw (2,2) to[voltmeter, l_=$V_m$] (2,0);

        % Conexiones de salida hacia los terminales
        \draw (2,2) -- (3,2) coordinate (HI);
        \draw (2,0) -- (3,0) coordinate (LO);

        % Hilo de ida con resistencia parásita
        \draw (HI) to[R, l=$R_w$, i=$I$] (5,2);
        
        % Sensor
        \draw (5,2) to[R, l=$R_s$, v=$V_s$] (5,0);
        
        % Hilo de retorno con resistencia parásita
        \draw (5,0) to[R, l_=$R_w$] (3,0);

        % Terminales de conexión (Bornes del equipo)
        \fill[black] (3,2) circle (2pt) node[above, font=\tiny] {$HI$};
        \fill[black] (3,0) circle (2pt) node[below, font=\tiny] {$LO$};

    \end{tikzpicture}
    \caption{Conexión a 2 hilos. Las resistencias de los cables $R_w$ están en serie con el sensor. El voltímetro interno $V_m$ mide la suma de las caídas de tensión: $V_m = I(R_w + R_s + R_w)$, lo que introduce el error sistemático discutido.}\label{fig:conexion_2hilos}
\end{marginfigure}

La resistencia medida es $R_m = R_s + 2R_w$. El error es inaceptable si los cables son largos o si la temperatura ambiente de los cables fluctúa, alterando $R_w$ de forma impredecible.

\paragraph{Conexión a 3 hilos: Estándar Industrial con error compensado:}

Es la configuración más extendida en la industria. Se basa en el supuesto de que los tres hilos son idénticos ($R_{w1} \approx R_{w2} \approx R_{w3}$). Se utiliza típicamente en un \emph{Puente de Wheatstone} para cancelar el efecto de los cables.

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[american, scale=0.984]
        \ctikzset{resistors/scale=0.7}

        % Equipo de Medida (Caja punteada)
        \draw[dashed, gray!60, thick, fill=gray!5] (-0.75,-0.75) rectangle (2.75,3.75);
        \node[gray, font=\footnotesize] at (1, 3.4) {EQUIPO DE MEDIDA};

        % Fuente de Corriente Interna
        \draw (0.5,0) to[isource, l=$I_{exc}$] (0.5,3) -- (3,3);
        \draw (0.5,0) -- (3,0);
        
        % Terminales del equipo
        \fill[black] (3,3) circle (2pt) node[above, font=\tiny] {$HI$};
        \fill[black] (3,2) circle (2pt) node[above, font=\tiny] {$SENSE$};
        \fill[black] (3,0) circle (2pt) node[below, font=\tiny] {$LO$};

        % Voltímetro Interno (Conectado entre SENSE y LO)
        \draw (2,2) to[voltmeter, l_=$V_m$] (2,0) node[circ]{};
        \draw (2,2) -- (3,2);

        % --- CABLEADO EXTERNO (3 HILOS) ---
        
        % Hilo 1 (ID_A): lleva la corriente
        \draw (3,3) to[R, l=$R_w$, i=$I$] (5,3);
        
        % Sensor
        \draw (5,3) to[R, l=$R_s$, v=$V_s$] (5,0);
        
        % Hilo 2 (SENSE): no lleva corriente (I=0)
        \draw (3,2) to[R, l=$R_w$, i=$0$] (5,2) ;
        
        % Hilo 3 (RETORNO): cierra el lazo
        \draw (5,0) to[R, l_=$R_w$] (3,0);

    \end{tikzpicture}
    \caption{Conexión a 3 hilos. El hilo de \emph{SENSE} permite al voltímetro medir la tensión justo antes del sensor. Al separar el terminal de medida (\emph{SENSE}), el voltímetro ignora la caída de tensión en el hilo superior. El error sistemático se reduce a la caída de tensión del hilo de retorno, la cual es compensada internamente por el equipo. }\label{fig:conexion_3hilos}
\end{marginfigure}

Como se observa en la Figura~\ref{fig:conexion_3hilos}, la corriente $I_{exc}$ circula exclusivamente por el hilo superior ($HI$) e inferior ($LO$), sin pasar por el hilo de medida ($SENSE$). El hilo central ($SENSE$) está conectado a un voltímetro de alta impedancia, por lo que su corriente es despreciable ($I \approx 0$) y no hay caida de tensión en ese hilo ($V_{R_{w\_SENSE}} \approx 0$). Sin embargo, la intensidad $I$ si atraviesa la resistencia $R_s$ del sensor y la corriente $I$ tambien atraviesa la resistencia $R_{w\_LO}$ del cable de retorno. Por lo tanto, la tensión medida por el voltímetro es:

\begin{equation}
V_m = V_s + V_{R_{w\_LO}} = I \cdot R_s + I \cdot R_{w\_LO} = I \cdot R_s + I \cdot R_{w\_SENSE}
\end{equation}

Sabemos entonces que hay un error de $V_{R_{w\_LO}}$ en la tensión medida por el voltímetro, el cual se puede compensar internamente. Se consigue gracias al que el equipo mide (o conoce por diseño) la caída de tensión en el hilo de corriente de ida ($HI$), es decir el equipo mide la tensión entre el terminal ($HI$) y el terminal ($SENSE$). Dado que el hilo de ida ($HI$) y el de retorno ($LO$) son iguales (misma longitud y material), sus resistencias son idénticas ($R_w$). La electrónica de acondicionamiento del equipo resta ese valor de la medida principal:
\begin{equation}
V_{final} = \underbrace{(V_s + I \cdot R_w)}_{\text{\scriptsize Lectura } V_m} - \underbrace{(I \cdot R_w \mathstrut)}_{\text{\scriptsize Caída en un hilo}} = V_s
\end{equation}

\paragraph{Conexión a 4 hilos: Medida Kelvin:}

Es la configuración de máxima precisión, obligatoria en laboratorios y metrología. Separa completamente el camino de la corriente de excitación del camino de medida de tensión. A diferencia de los 3 hilos, aquí no dependemos de que las resistencias de los cables sean idénticas. El secreto reside en que el voltímetro se conecta mediante hilos independientes directamente a los bornes del sensor. Como la impedancia de entrada del voltímetro es idealmente infinita, por los hilos de medida no circula corriente ($I \approx0$).

% \begin{equation}
%     V_{sense} = I_{source} \cdot R_s + \cancel{2 \cdot I_{sense} \cdot R_w}
% \end{equation}

% \begin{marginfigure}[2em]
%     \centering
%     \shorthandoff{>}
%     \begin{tikzpicture}[american, scale=1]
%         % Sensor
%         \draw[thick, blue] (2,1) to[R, l=$R_s$] (2,-1);
%         % Hilos de corriente (Force)
%         \draw (0,1.5) node[left] {$I_{source}$} to[R, l=$R_w$] (2,1.5) -- (2,1) node[circ]{};
%         \draw (0,-1.5) node[left] {Return} to[R, l_=$R_w$] (2,-1.5) -- (2,-1) node[circ]{};
%         % Hilos de tensión (Sense)
%         \draw (2,1) to[R, l=$R_w$] (0,1) to[short, -o] (0,1) node[left] {$V_{+}$};
%         \draw (2,-1) to[R, l_=$R_w$] (0,-1) to[short, -o] (0,-1) node[left] {$V_{-}$};
%     \end{tikzpicture}
%     \caption{Conexión a 4 hilos. La corriente circula por los hilos exteriores. Los hilos interiores se conectan a un voltímetro de alta impedancia ($I \approx 0$), por lo que no hay caída de tensión en ellos.}\label{fig:4hilos}
% \end{marginfigure}

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[american, scale=0.984]
        \ctikzset{resistors/scale=0.7}

        % Equipo de Medida (Caja punteada)
        \draw[dashed, gray!60, thick, fill=gray!5] (-.75,-1.75) rectangle (2.75,3.75);
        \node[gray, font=\footnotesize] at (1, 3.4) {EQUIPO DE MEDIDA};

        % Fuente de Corriente Interna
        \draw (0.5,-1) to[isource, l=$I_{exc}$] (0.5,3) -- (3,3);
        \draw (0.5,-1) -- (3,-1);
        
        % Terminales del equipo
        \fill[black] (3,3) circle (2pt) node[above, font=\tiny] {$HI$};
        \fill[black] (3,2) circle (2pt) node[above, font=\tiny] {$S+$};
        \fill[black] (3,0) circle (2pt) node[below, font=\tiny] {$S-$};
        \fill[black] (3,-1) circle (2pt) node[below, font=\tiny] {$LO$};

        % Voltímetro Interno (Conectado entre SENSE y LO)
        \draw (2,2) to[voltmeter, l_=$V_m$] (2,0)--(3,0);
        \draw (2,2) -- (3,2);

        % --- CABLEADO EXTERNO (3 HILOS) ---
        
        % Hilo 1 (ID_A): lleva la corriente
        \draw (3,3) to[R, l=$R_w$, i=$I$] (5,3);
        
        % Sensor
        \draw (5,3) to[R, l=$R_s$, v=$V_s$] (5,-1);
        
        % Hilo 2 (SENSE): no lleva corriente (I=0)
        \draw (3,2) to[R, l=$R_w$, i=$0$] (5,2) ;
        
        % Hilo 3 (RETORNO): cierra el lazo
        \draw (5,0) to[R, l_=$R_w$] (3,0);

        % Hilo 4 (ID_B): lleva la corriente
        \draw (3,-1) to[R, l=$R_w$] (5,-1);

    \end{tikzpicture}
    \caption{Conexión a 4 hilos (Kelvin). El voltímetro mide la tensión \emph{exactamente} en los bornes de $R_s$. Al no circular corriente por los hilos intermedios, la resistencia de los cables $R_{w2}$ y $R_{w3}$ no genera caída de tensión.}\label{fig:conexion_4hilos}
\end{marginfigure}


% \begin{marginfigure}
%     \centering
%     \shorthandoff{>}
%     \begin{tikzpicture}[american, scale=0.9]
%         % Ajustes de estilo
%         \ctikzset{resistors/scale=0.6, sources/scale=0.9, instruments/scale=0.8}

%         % --- EQUIPO DE MEDIDA (Caja gris) ---
%         \draw[dashed, gray!60, thick, fill=gray!2] (-0.5,-1) rectangle (3.0,5);
%         \node[gray, font=\sffamily\tiny] at (1.25, 4.7) {EQUIPO DE MEDIDA};

%         % Fuente de corriente (Lazo Force)
%         \draw (0.5,0) to[isource, l=$I_{exc}$] (0.5,4) -- (3.0,4);
%         \draw (0.5,0) -- (3.0,0);
        
%         % Voltímetro (Lazo Sense)
%         \draw (2.0,3) to[voltmeter, l_=$V_m$] (2.0,1);
%         \draw (2.0,3) -- (3.0,3);
%         \draw (2.0,1) -- (3.0,1);
        
%         % Terminales del equipo
%         \fill[black] (3.0,4) circle (2pt) node[above left, font=\tiny] {HI (F+)};
%         \fill[black] (3.0,3) circle (2pt) node[above left, font=\tiny] {S+};
%         \fill[black] (3.0,1) circle (2pt) node[below left, font=\tiny] {S-};
%         \fill[black] (3.0,0) circle (2pt) node[below left, font=\tiny] {LO (F-)};

%         % --- CABLEADO EXTERNO (4 HILOS) ---
        
%         % Hilos de Corriente (Llevan I)
%         \draw (3.0,4) to[R, l=$R_{w1}$] (6.0,4) -- (6.0,3.5);
%         \draw (3.0,0) to[R, l=$R_{w4}$] (6.0,0) -- (6.0,0.5);
%         \draw (4.5,4) node[above, blue] {$I$};
%         \draw[blue, -stealth] (4.6,4.3) -- (5.2,4.3);

%         % Hilos de Tensión (Sense) - Corriente Cero
%         \draw (3.0,3) to[R, l=$R_{w2}$] (6.0,3);
%         \draw (3.0,1) to[R, l=$R_{w3}$] (6.0,1);
%         \node[font=\tiny] at (4.5, 3.3) {$I \approx 0$};
%         \node[font=\tiny] at (4.5, 0.7) {$I \approx 0$};

%         % Sensor Rs
%         \draw (6.0,3) to[R, l=$R_s$, v=$V_s$, *-*] (6.0,1);
%         \draw (6.0,3) -- (6.0,4);
%         \draw (6.0,1) -- (6.0,0);

%     \end{tikzpicture}
%     \caption{Conexión a 4 hilos (Kelvin). El voltímetro mide la tensión \emph{exactamente} en los bornes de $R_s$. Al no circular corriente por los hilos intermedios, la resistencia de los cables $R_{w2}$ y $R_{w3}$ no genera caída de tensión.}\label{fig:conexion_4hilos}
% \end{marginfigure}

\marginnote{\textbf{¿Por qué funciona?:} Al medir con un voltímetro de alta impedancia, la corriente por los hilos del voltímetro es despreciable ($< \qty{1}{nA}$). Según la ley de Ohm ($V=IR$), si la corriente es nula, la caída de tensión en los cables es nula, midiendo ($V_m$) exclusivamente la caída en el sensor.
}


% \begin{marginfigure}[-15em]
%     \centering
%     \shorthandoff{>}
%     \begin{tikzpicture}[american, scale=0.8, font=\scriptsize]
%         % --- 2 HILOS ---
%         \draw (0,4) node[left]{$I_{exc}$} to[short, o-*] (0.5,4)
%               to[R, l=$R_w$] (2,4) -- (2.5,4)
%               to[R, l=$R_s$, color=blue] (2.5,3)
%               -- (2,3) to[R, l=$R_w$] (0.5,3)
%               to[short, *-o] (0,3) node[left]{GND};
%         \node at (1.25, 2.5) {\textbf{2 Hilos}};

%         % --- 3 HILOS ---
%         \begin{scope}[yshift=-3.5cm]
%             \draw (0,4) node[left]{$R_1$} to[short, o-] (0.5,4) to[R, l=$R_w$] (2,4) coordinate (A);
%             \draw (0,3.5) node[left]{$V_{out}$} to[short, o-] (2,3.5) -- (A);
%             \draw (A) to[R, l=$R_s$, color=blue] (2,2.5) coordinate (B);
%             \draw (B) to[R, l=$R_w$] (0.5,2.5) to[short, -o] (0,2.5) node[left]{$R_2$};
%             \node at (1, 1.8) {\textbf{3 Hilos}};
%         \end{scope}

%         % --- 4 HILOS ---
%         \begin{scope}[yshift=-7cm]
%             \draw (0,4) node[left]{$I^+$} to[short, o-] (0.5,4) to[R, l=$R_w$] (2,4) coordinate (C);
%             \draw (0,3.5) node[left]{$V^+$} to[short, o-] (1.5,3.5) -- (1.5,4);
%             \draw (C) to[R, l=$R_s$, color=blue] (2,2.5) coordinate (D);
%             \draw (0,3) node[left]{$I^-$} to[short, o-] (0.5,3) to[R, l=$R_w$] (2,3) -- (D);
%             \draw (0,2.5) node[left]{$V^-$} to[short, o-] (1.5,2.5) -- (1.5,3);
%             \node at (1, 1.8) {\textbf{4 Hilos}};
%         \end{scope}
%     \end{tikzpicture}
%     \caption{Comparativa de conexiones para RTD. El sistema de 4 hilos (Kelvin) es el único que garantiza independencia total de la longitud del cable.}\label{fig:conexiones_detalladas}
% \end{marginfigure}

Para finalizar el estudio de las técnicas de conexión de RTDs, es fundamental
realizar un análisis comparativo que permita al ingeniero seleccionar la
topología óptima en función de los requisitos de precisión, el coste del
cableado y las condiciones ambientales de la instalación.

A continuación, se presenta un resumen de las tres configuraciones analizadas,
destacando el error residual de medida y el principio de compensación empleado
en cada caso.

\subsection{Resumen Comparativo de Topologías de Medida}

Existe un compromiso o 
(\emph{trade-off}) evidente entre la complejidad del sistema y la inmunidad frente a
las resistencias parásitas de los conductores.

Para finalizar el estudio de las técnicas de conexión de RTDs, es fundamental
realizar un análisis comparativo que permita al ingeniero seleccionar la
topología óptima en función de los requisitos de precisión, el coste del
cableado y las condiciones ambientales de la instalación.

A continuación se muestra la Tabla~\ref{tab:resumen_hilos} donde se presenta un resumen de las tres configuraciones analizadas,
estacando el error residual de medida y el principio de compensación empleado
en cada caso. Desde el punto de vista de la ingeniería de sistemas, la elección de la topología no debe basarse únicamente en la precisión teórica:
\begin{enumerate}
\item  En la conexión a 2 hilos, el error no es solo la resistencia inicial del
    cable, sino su deriva térmica. Si el cable atraviesa zonas con cambios de
    temperatura, el error fluctuará de forma impredecible, imposibilitando una
    compensación por software.
\item  La conexión a 3 hilos es la solución más eficiente en coste-beneficio. Sin
    embargo, el alumno debe recordar que esta configuración depende de que los
    terminales de conexión tengan la misma resistencia de contacto. Una borna
    mal apretada romperá la simetría ($R_{w1} \neq R_{w3}$) e introducirá un error
    que el equipo no podrá cancelar.
\item  La conexión a 4 hilos (Medida Kelvin) es la única que garantiza la
    integridad de la señal ante variaciones extremas de la resistencia del
    cableado. Es la configuración estándar cuando se trabaja con corrientes de
    excitación muy bajas (para evitar el autocalentamiento) donde la señal útil
    ($V_s$) es del mismo orden de magnitud que la caída en los hilos.
\end{enumerate}

\begin{table}[!htbp] 
    \centering
    \caption[Comparativa de configuraciones de conexión para sensores RTD.]{Comparativa de configuraciones de conexión para sensores RTD.\ El error residual se expresa en términos de tensión medida adicional debido a los cables.}\label{tab:resumen_hilos}
    %reducir ancho intercolumnas en tabularx
    \setlength{\tabcolsep}{3pt} % Reducimos el espacio entre columnas
    \small
    \begin{tabularx}{\linewidth}{l l l X}
        \toprule 
        \textbf{Conf.} & \textbf{Error($V$)} & \textbf{Simetría} & \textbf{Aplicación Típica} \\ \midrule
        \emph{2 hilos} & $I \cdot (2R_w)$ & No requerida & Distancias cortas (< \qty{3}{m}) y baja precisión. \\ 
        \emph{3 hilos} & $I \cdot (R_{w1} - R_{w3})$ &
        \emph{Crítica} & Estándar industrial (PLCs, control de procesos). \\ 
        \emph{4 hilos} & $\approx 0$ & Irrelevante & Metrología, laboratorios y sensores de baja resistencia. \\ 
        \bottomrule 
    \end{tabularx} 
\end{table}


\subsection{Error por Autocalentamiento}\label{subsec:autocalentamiento}

Al ser los RTD y termistores sensores pasivos, requieren una corriente de excitación $I_{exc}$ para convertir su variación de resistencia en una señal de tensión medible. Por efecto Joule, el sensor disipa una potencia $P = I_{exc}^2 \cdot R$, lo que provoca un incremento de su temperatura interna ($\Delta T$) por encima de la temperatura del medio que se desea medir.

Este fenómeno introduce un \emph{error sistemático positivo} que se modela mediante la siguiente expresión:

\begin{equation}\label{eq:autocalentamiento}
    \Delta T = T_{sensor} - T_{medio} = \frac{P}{\delta} = \frac{I_{exc}^2 \cdot R}{\delta}
\end{equation}
donde $\delta$ es el \emph{coeficiente de disipación} del sensor (expresado típicamente en \unit{mW/\degree C}).

\begin{marginfigure}[0em]
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=\linewidth, height=5cm,
            xlabel={$I_{exc}$ (\unit{mA})}, ylabel={$\Delta T$ (\unit{\degree C})},
            xmin=0, xmax=11, ymin=0, ymax=0.4,
            axis lines=left,
            grid=both,
            grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
            font=\scriptsize,
            samples=100
        ]
            \addplot[thick, red, domain=0:10] { ( (x*0.001)^2 * 100 ) / 0.025 };
            
            \node[red, anchor=south west] at (axis cs: 2, 0.2) {Curva parabólica};
            \draw[dashed, gray] (axis cs: 1, 0) -- (axis cs: 1, 0.004) -- (axis cs: 0, 0.004);
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption[Error por autocalentamiento.]{Error por autocalentamiento en una Pt100. El error crece de forma cuadrática con la corriente de excitación.}\label{fig:curva_autocalentamiento}
\end{marginfigure}

\paragraph{Factores que afectan a $\delta$:}
El coeficiente de disipación no es una constante intrínseca del sensor, sino que depende críticamente del entorno:
\begin{itemize}
    \item \emph{Medio de inmersión}: El aire es un mal conductor térmico ($\delta$ bajo), mientras que el agua o el aceite facilitan la evacuación del calor ($\delta$ alto).
    \item \emph{Velocidad del fluido}: En fluidos en movimiento, la transferencia de calor por convección aumenta, lo que reduce el error de autocalentamiento.
    \item \emph{Encapsulado}: Sensores con mayor superficie de contacto disipan mejor el calor.
\end{itemize}

En instrumentación industrial con Pt100, se suele limitar la corriente de excitación a \qty{1}{mA}. Esto mantiene el error de autocalentamiento por debajo de los \qty{0,01}{\degree C} en la mayoría de condiciones, lo cual es despreciable frente a la tolerancia del sensor.


\paragraph{Ejemplo de cálculo de corriente máxima:}
Supongamos que estamos diseñando un termómetro con una Pt100 ($\delta = \qty{25}{mW/\degree C}$ en agua agitada) y queremos que el error por autocalentamiento sea inferior a \qty{0.05}{\degree C}. ¿Cuál es la corriente máxima permitida?

Aplicando la Ecuación~\ref{eq:autocalentamiento}:
\[ P_{max} = \Delta T_{max} \cdot \delta = \qty{0,05}{\degree C} \cdot \qty{25}{mW/\degree C} = \qty{1,25}{mW} \]
Considerando el caso peor ($R = \qty{100}{\Omega}$):
\[ I_{max} = \sqrt{\frac{P_{\max}}{R}} = \sqrt{\frac{\si{1,25e^{-3}}{W}}{\qty{100}{\Omega}}} \approx \qty{3.53}{mA} \]

\section{Termistores (NTC y PTC)}\label{sec:termistores}
A diferencia de los RTD (los detectores de temperatura resistivos son metales), los termistores están fabricados con materiales semiconductores (óxidos de manganeso, níquel, cobalto, etc.). Su principal característica es una sensibilidad mucho mayor que la del platino, aunque a costa de una fuerte no linealidad.

\subsection{Termistores NTC: Modelo Exponencial y Parámetro $\beta$}
Los termistores NTC (\textit{Negative Temperature Coefficient}) presentan una disminución drástica de su resistencia al aumentar la temperatura, como se muestra en la Figura~\ref{fig:curva_ntc}. Esto se debe a que, en los semiconductores, el aporte térmico libera portadores de carga hacia la banda de conducción. El modelo más utilizado para rangos de temperatura limitados es el modelo exponencial de un parámetro ($\beta$):

\begin{equation}\label{eq:modelo_beta}
R(T) = R_0 \cdot e^{\beta \left( \frac{1}{T} - \frac{1}{T_0} \right)}
\end{equation}
donde $R_0$ es la resistencia a la temperatura de referencia $T_0$ (típicamente \qty{298,15}{K} o \qty{25}{\degree C}). $T$ Y $T_0$ son las temperaturas actuales y de referencia respectivamente y deben expresarse obligatoriamente en Kelvin.\ $\beta$ es la temperatura característica del material (típicamente entre \qty{2000}{K} y \qty{5000}{K}).

\marginnote{\textbf{Ejemplo de cálculo de resistencia en una NTC:}
Supongamos que tenemos un termistor NTC con $R_0 = \qty{10}{k\Omega}$ y $\beta = \qty{4000}{K}$. ¿Cuál es la resistencia a \qty{50}{\degree C}?\\
Primero hacermos una conversión a Kelvin:
    \[T_0 = \qty{298,15}{K}\]
    \[T_{50} = \qty{273,15} + \qty{50}{\degree C} = \qty{323,15}{K}\]
Ahora aplicamos el modelo exponencial descrita con la Ecuación~\ref{eq:modelo_beta} 
    \[R = 10^4 \cdot e^{4000 \left( \frac{1}{323,15} - \frac{1}{298,15} \right)}\]
Proporcionando la temperatura de referencia $T_0$ y el parámetro $\beta$ se obtiene el siguiente resultado:
    \[R \approx \qty{3541,5}{\Omega}\]
La resistencia cae un \qty{65}{\percent} con solo \qty{25}{\degree C} de incremento.}

\begin{marginfigure}
\centering
\shorthandoff{>}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        width=\linewidth, height=6cm,
        xlabel={$T$ ($^\circ$C)},
        ylabel={$R$ ($\Omega$)},
        xmin=0, xmax=110,
        ymin=0, ymax=35000, % Ampliado para ver el valor a 0 grados
        axis lines=left,
        grid=both,
        grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
        font=\scriptsize,
        % Cambiamos a multiplicador 10^3 para que se lea en kOhm
        ytick={0, 10000, 20000, 30000},
        yticklabels={0, 10k, 20k, 30k},
        scaled y ticks=false
    ]
        % Ecuación Beta: R = R0 * exp(B * (1/T - 1/T0))
        % R0=10000, T0=298.15, B=3950
        \addplot[thick, red, domain=0:100, samples=100] 
            {10000 * exp(3950 * (1/(x+273.15) - 1/298.15))};
        
        % Punto de referencia (25C, 10k)
        \draw[dashed, gray] (axis cs:25,0) -- (axis cs:25,10000) -- (axis cs:0,10000);
        \node[red, anchor=south west] at (axis cs:25, 10000) {NTC 10k};
    \end{axis}
\end{tikzpicture}

\caption{Curva característica de un termistor NTC de \qty{10}{k\Omega}. Nótese la elevada sensibilidad a bajas temperaturas y el achatamiento de la curva a altas temperaturas.}\label{fig:curva_ntc}
\end{marginfigure}

\subsection{Ecuación de Steinhart-Hart}

Para instrumentación de alta precisión en rangos amplios, el modelo $\beta$ es insuficiente. Se emplea entonces la ecuación de Steinhart-Hart, que es una aproximación polinómica de tercer orden del logaritmo de la resistencia:
    \begin{equation}
    \frac{1}{T} = A + B \ln(R) + C (\ln R)^3
    \end{equation}
\marginnote{\textbf{Comparativa: Modelo $\beta$ vs. Steinhart-Hart} \\
        En el cálculo anterior, el modelo $\beta$ nos dio $R = \qty{3541.5}{\Omega}$ para $T = \qty{50}{\degree C}$. Veamos qué temperatura daría Steinhart-Hart para esa misma resistencia.

        \emph{1. Coeficientes NTC 10k típicos:}
        \begin{itemize}
            \item $A = 1.1292 \times 10^{-3}$
            \item $B = 2.3411 \times 10^{-4}$
            \item $C = 8.7755 \times 10^{-8}$
        \end{itemize}

        \emph{2. Aplicamos la ecuación:}
        \[ \frac{1}{T} = A + B \ln(R) + C (\ln R)^3 \]
        Para $R = \qty{3541.5}{\Omega}$:
        \[ \ln(3541.5) \approx 8.1723 \]
        \[ \frac{1}{T} = A + B(8.1723) + C(8.1723)^3 \]

        \emph{3. Cálculo de la Temperatura:}
        \[ \frac{1}{T} \approx 0.001129 + 0.001913 + 0.000048 \]
        \[ \frac{1}{T} \approx 0.003090 \implies T \approx \qty{323.6}{\text{K}} \]
        \[ T \approx 323.6 - 273.15 = \mathbf{\qty{50.45}{\degree C}} \]

        \emph{Conclusión:} Existe una diferencia de \textbf{\qty{0.45}{\degree C}} entre modelos. Esta desviación es el \emph{error de modelo} que Steinhart-Hart elimina al ser un ajuste de orden superior.
}

Esta ecuación permite errores inferiores a \qty{0,01}{\degree C}. Los coeficientes $A$, $B$ y $C$ se obtienen mediante la calibración del sensor en tres puntos de temperatura conocidos y resolviendo el sistema de ecuaciones resultante. La Figura~\ref{fig:curva_ntc_sh} muestra la curva de la ecuación de Steinhart-Hart que modela la resistencia de un termistor NTC.





\begin{marginfigure}
\centering
\shorthandoff{>}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        width=\linewidth, height=5cm,
        xlabel={Resistencia $R$ ($\Omega$)},
        ylabel={Temperatura $T$ ($^\circ$C)},
        grid=both,
        xmin=500, xmax=20000,
        font=\scriptsize
    ]
        % x representa la Resistencia medida
        % El resultado de Steinhart-Hart es 1/T en Kelvin. 
        % Invertimos para tener T y restamos 273.15 para Celsius.
        \addplot[
            thick, 
            red, 
            domain=1000:20000, 
            samples=100
        ] { (1 / (0.001129 + 0.000234 * ln(x) + 0.000000087 * pow(ln(x),3))) - 273.15 };
        
        \addlegendentry{Modelo Steinhart-Hart}
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption[Caracterización de una NTC mediante Steinhart-Hart]{Modelo de Steinhart-Hart para un termistor NTC. El gráfico muestra la conversión de la resistencia medida en temperatura absoluta. Este ajuste de tercer orden del logaritmo de la resistencia permite corregir la no linealidad del semiconductor con una precisión superior a \qty{0,01}{\degree C}.}\label{fig:curva_ntc_sh}
\end{marginfigure}



\subsection{Linealización de la Respuesta NTC}

Debido a su naturaleza exponencial, las NTC no pueden usarse directamente en circuitos analógicos de control sin una etapa de linealización previa. La técnica más sencilla consiste en añadir una resistencia fija $R_p$ en paralelo como se ilustra en la Figura~\ref{fig:linealizacion_pasiva}.\marginnote{\textbf{Diseño de $R_p$:} 
    Para maximizar la linealidad en torno a una temperatura central $T_c$, el valor óptimo de la resistencia de linealización es:
    \[ R_p = R_{NTC}(T_c) \cdot \frac{\beta - 2T_c}{\beta + 2T_c} \]
    donde $T_c$ debe estar en Kelvin.
}

\begin{marginfigure}[0em]
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[american, scale=1]
        \ctikzset{resistors/scale=0.7}
        \draw (0,0) to[short, o-] (0.5,0) coordinate (p1)
            -- (0.5,0.5) to[R, l=$R_p$, color=blue] (2.5,0.5) -- (2.5,0) coordinate (p2)
            to[short, -o] (3,0);
        \draw (p1) -- (0.5,-0.5) to[R, l=NTC] (2.5,-0.5) -- (p2);
        \node[] at (1.75, -1.2) {Red equivalente $R_{eq}$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Circuito de linealización pasiva. Al combinar la curva convexa de la NTC con la respuesta de $R_p$, se obtiene un punto de inflexión con linealidad local.}\label{fig:linealizacion_pasiva}
\end{marginfigure}

La técnica más extendida consiste en conectar una resistencia fija $R_p$ en paralelo con el termistor. Al combinar la naturaleza \emph{convexa} de la exponencial de la NTC con la respuesta constante de $R_p$, se genera una red equivalente $R_{eq}$ que posee un \emph{punto de inflexión}.

Matemáticamente, existe una temperatura $T_c$ donde la derivada segunda de la resistencia equivalente se anula ($\frac{d^2 R_{eq}}{dT^2} = 0$). En las proximidades de este punto, la respuesta del sensor es extraordinariamente lineal como se muestra en la Figura~\ref{fig:linealizacion_ntc}.

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=\linewidth, height=6cm,
            xlabel={$T$ (\unit{\degree C})}, ylabel={$R/R_{25}$ (Norm.)},
            xmin=0, xmax=100, ymin=0, ymax=1.2,
            axis lines=left, grid=both,
            grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
            font=\scriptsize,
            legend style={at={(0.5,-0.25)}, anchor=north, font=\tiny}
        ]
            % NTC Pura (Exponencial Beta=3500)
            \addplot[thick, red, domain=0:100, samples=100] 
                {exp(3500 * (1/(x+273.15) - 1/298.15))};
            \addlegendentry{NTC Pura}

            % NTC Linealizada (Rp optimizada para 50 grados)
            % Formula simplificada para visualización: (Rntc * 0.35) / (Rntc + 0.35) * Factor_escala
            \addplot[thick, blue, domain=0:100, samples=100] 
                { (exp(3500 * (1/(x+273.15) - 1/298.15)) * 0.38) / (exp(3500 * (1/(x+273.15) - 1/298.15)) + 0.38) * 3.8 };
            \addlegendentry{Red Linealizada ($R_{eq}$)}
            
            % Punto de inflexión
            \draw[dashed, gray] (axis cs:50,0) -- (axis cs:50,1.2);
            \node[blue, font=\tiny, align=center] at (axis cs:70, 0.9) {Zona\\Lineal};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Efecto de la linealización analógica. La curva azul muestra cómo el sacrificio de sensibilidad global permite obtener una respuesta lineal en el rango central del diseño.}\label{fig:linealizacion_ntc}
\end{marginfigure}

La linealización analógica no es gratuita; el ingeniero debe evaluar sus efectos secundarios:

\begin{itemize}
    \item \emph{Pérdida de Sensibilidad}: La pendiente local de la curva linealizada es significativamente menor que la de la NTC pura (especialmente a bajas temperaturas). Se intercambia sensibilidad por predictibilidad.
    \item \emph{Rango Limitado}: La linealidad solo se mantiene dentro de una banda estrecha (típicamente $\pm \qty{20}{\degree C}$) alrededor del punto de inflexión.
    \item \emph{Autocalentamiento}: Al añadir resistencias en la red de medida, el consumo de corriente aumenta, elevando el riesgo de error por disipación de potencia Joule en el sensor.
\end{itemize}\marginnote{\textbf{Criterio de Selección:} Si la aplicación requiere un rango de medida extenso (ej. \qty{-40}{\degree C} a \qty{125}{\degree C}), es preferible no linealizar analógicamente y procesar la señal mediante \emph{Steinhart-Hart}. Si el rango es estrecho y el coste es crítico (ej. un termostato doméstico), la \emph{linealización por hardware} es la solución óptima.
}

\subsection{Termistores PTC y aplicaciones de protección}

Los PTC (\textit{Positive Temperature Coefficient}) aumentan su resistencia con la temperatura. Se clasifican en dos grandes grupos:
\begin{enumerate}
    \item \emph{Silistores}: Basados en silicio con un dopaje que produce una respuesta suave y casi lineal, similar a un RTD pero con mayor sensibilidad.
    \item \emph{De tipo conmutación}: Fabricados con materiales cerámicos (como el titanato de bario) que presentan un incremento crítico de resistencia de varios órdenes de magnitud al alcanzar la \emph{Temperatura de Curie}.
\end{enumerate}

Un PTC es una solución adecuada para protegerse de sobrecalentamiento debido a que aumenta la resistencia con la temperatura y por tanto disminuye la corriente. Otra aplicación es la de protegerse de arranques abruptos de motores. Cuando se arranca un motor, la temperatura de los componentes aumenta y el PTC disminuye la corriente protegiendo al motor de un sobrecalentamiento. Otra aplicación es la de estabilización de temperatura en sistemas de calefacción. Cuando la temperatura de los componentes aumenta, el PTC disminuye la corriente para mantener la temperatura estable. La Tabla~\ref{tab:ptc_apps} resume algunas aplicaciones típicas de PTC.

\begin{margintable}
    \centering
    \caption[Aplicaciones típicas de termistores PTC.]{Aplicaciones típicas de termistores PTC.}\label{tab:ptc_apps}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{l X}
        \\  
        \toprule
        \textbf{Aplicación} & \textbf{Función del PTC} \\
        \midrule
        Protección & Limitación de corriente por autocalentamiento. \\
        Arranque & Desconexión de bobinas en motores tras el inicio. \\
        Calefacción & Estabilización automática de temperatura (PTC Heaters). \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{margintable}

\section{Sensores de Luz y Campos Magnéticos}\label{sec:otros_resistivos}

Más allá de la temperatura y la deformación, existen materiales cuya resistividad se ve alterada por la incidencia de radiación electromagnética o por la presencia de densidades de flujo magnético.

\subsection{Fotorresistencias (LDR)}

Las LDR (\textit{Light Dependent Resistors}) son dispositivos fabricados con semiconductores de alta resistencia, típicamente sulfuro de cadmio (CdS). Su funcionamiento se basa en el \emph{efecto fotoeléctrico}: cuando los fotones incidentes tienen energía suficiente, liberan electrones hacia la banda de conducción, disminuyendo drásticamente la resistencia del material.

\paragraph{Modelo Matemático y Respuesta}
La relación entre la resistencia $R$ y la iluminancia $E$ (medida en lux) no es lineal como se muestra en la Figura~\ref{fig:ldr_log}, sino que sigue una ley de potencia:

\begin{equation}\label{eq:ldr_potencia}
    R = A \cdot E^{-\gamma} \implies \log(R) = \log(A) - \gamma \log(E)
\end{equation}
donde $A$ es una constante dependiente del material y $\gamma$ es el índice de sensibilidad (típicamente entre \num{0.6} y \num{0.9}).

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=\linewidth, height=6cm,
            xlabel={Iluminancia $E$ (\unit{lux})}, ylabel={$R$ (\unit{\Omega})},
            xmode=log, ymode=log, % Gráfico LOG-LOG
            grid=both, font=\scriptsize,
            grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
            xmin=1, xmax=1000, ymin=100, ymax=100000,
            xtick={1, 10, 100, 1000},
            ytick={100, 1000, 10000, 100000},
            scaled ticks=false
        ]
            % Curva LDR típica: R = 50000 * E^-0.8
            \addplot[thick, blue!70!black, domain=1:1000, samples=50] {50000 * x^(-0.8)};
            
            \node[blue!70!black, font=\tiny, rotate=-35] at (axis cs:10, 10000) {Pendiente $= -\gamma$};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Respuesta log-log de una fotorresistencia. La linealidad en esta escala permite procesar la señal mediante amplificadores logarítmicos o algoritmos de potencia.}\label{fig:ldr_log}
\end{marginfigure}

\marginnote{\textbf{Efecto Memoria:} Las LDR presentan una limitación dinámica crítica: su resistencia depende de la iluminación previa. Tras un cambio brusco de luz a oscuridad, el tiempo de recuperación puede ser de varios segundos, lo que las inhabilita para aplicaciones de alta velocidad.
}

\subsection{Magnetorresistencias (AMR y GMR)}

Estos sensores varían su resistencia ante la presencia de un campo magnético externo $\vec{B}$. En la instrumentación moderna, han desplazado en muchas aplicaciones a los sensores de efecto Hall debido a su mayor sensibilidad y menor ruido.

\paragraph{AMR (Magnetorresistencia Anisotrópica):}
Basadas en aleaciones ferromagnéticas (como el Permalloy), su resistencia varía en función del ángulo $\theta$ entre el vector de magnetización y la dirección de la corriente:
\begin{equation}
    R(\theta) = R_{\perp} + (R_{\parallel} - R_{\perp}) \cos^2 \theta
\end{equation}
Se utilizan en brújulas electrónicas y detección de posición angular con precisiones inferiores a \qty{0,1}{\degree}.

\paragraph{GMR (Magnetorresistencia Gigante):}
Es un efecto mecánico-cuántico observado en estructuras de multicapas delgadas (nanómetros) de materiales ferromagnéticos y no magnéticos. La resistencia depende de la orientación relativa de los espines electrónicos en las capas. 

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[scale=1]
        % Capas GMR
        \draw[fill=blue!20] (0,0.8) rectangle (3,1.1); \node at (1.5,0.95) {Ferro (Libre)};
        \draw[fill=gray!20] (0,0.5) rectangle (3,0.8); \node at (1.5,0.65) {No Magnética};
        \draw[fill=blue!40] (0,0.2) rectangle (3,0.5); \node at (1.5,0.35) {Ferro (Fija)};
        
        % Flechas de espín
        \draw[->, thick, red] (0.5,0.35) -- (1.0,0.35); % Fija
        \draw[->, thick, red] (2.5,0.95) -- (2.0,0.95); % Libre (Antiparalela = R alta)
        
        \node[red] at (1.5, 1.3) {Magnetización Antiparalela ($R_{max}$)};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Estructura simplificada de una celda GMR. El alineamiento de los momentos magnéticos altera la probabilidad de dispersión de los electrones (espintrónica).}\label{fig:gmr_diag}
\end{marginfigure}

\marginnote{\textbf{Espintrónica:} El descubrimiento de la GMR (Premios Nobel 2007) marcó el inicio de la espintrónica, donde el \textit{espín} del electrón se utiliza como portador de información además de su carga.
}

\begin{table}[!htbp]
    \centering
    %reducir ancho intercolumnas en tabularx
    \setlength{\tabcolsep}{3pt} % Reducimos el espacio entre columnas
    \begin{tabularx}{\linewidth}{l l X}
        \toprule
        \textbf{Tecnología} & \textbf{Variación ($\Delta R/R$)} & \textbf{Aplicación Principal} \\
        \midrule
        AMR & \SIrange{2}{3}{\percent} & Brújulas, encoders de baja velocidad. \\
        GMR & \SIrange{10}{50}{\percent} & Discos duros, sensores de ABS, aislamiento galvánico. \\
        Hall & Muy baja (tensión) & Detección de proximidad simple. \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
    \caption{Comparativa de tecnologías de detección magnética.}
\end{table}

% \marginnote{\textbf{Ejemplo de cálculo de la eficiencia de una celda GMR} Consideremos una unión GMR simplificada. La resistencia de una capa para un espín alineado es $r = \qty{10}{\Omega}$ y para uno opuesto es $R = \qty{100}{\Omega}$. Calcule el ratio GMR porcentual.

%     \textbf{1. Resistencia Paralela ($R_P$):} \\
%     Dos canales: ($\uparrow$) con $r+r$ y ($\downarrow$) con $R+R$.
%     \[ R_{P} = (2r) \parallel (2R) = \frac{20 \cdot 200}{20 + 200} \approx \qty{18,18}{\Omega} \]

%     \textbf{2. Resistencia Antiparalela ($R_{AP}$):} \\
%     Ambos canales son iguales: ($\uparrow$) con $r+R$ y ($\downarrow$) con $R+r$.
%     \[ R_{AP} = (r+R) \parallel (R+r) = \frac{110}{2} = \qty{55}{\Omega} \]

%     \textbf{3. Ratio GMR:} 
%     \[ \frac{R_{AP} - R_P}{R_P} = \frac{55 - 18,18}{18,18} \approx \mathbf{\qty{202,5}{\percent}} \]
    
%     \textit{Este valor masivo justifica por qué esta tecnología desplazó rápidamente a los sensores basados en efecto Hall.}}

\section{Circuitos de Medida: El Puente de Wheatstone}\label{sec:puente_wheatstone}

La mayoría de los sensores resistivos analizados (galgas extensiométricas, Pt100) presentan variaciones de resistencia extremadamente pequeñas respecto a su valor nominal ($\Delta R \ll R$). Medir estas variaciones mediante un divisor de tensión simple resultaría en señales con un nivel de continua elevado y una sensibilidad pobre. El puente de Wheatstone es el circuito por excelencia en instrumentación para realizar medidas diferenciales, permitiendo eliminar el valor de reposo, mejorar la linealidad y compensar variaciones térmicas.



\subsection{Análisis del Puente Desequilibrado}

El puente de Wheatstone básico consta de cuatro ramas resistivas alimentadas por una tensión de excitación $V_{exc}$. La salida $V_o$ se mide de forma diferencial entre los nodos centrales de las dos ramas.

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[american, scale=1]
        \ctikzset{resistors/scale=0.7}
        % Nodos del puente en diamante
        \draw (0,0) coordinate (Vminus) 
              to[R, l=$R_3$, *-*] (-1.5,1.5) coordinate (Va)
              to[R, l=$R_1$, *-*] (0,3) coordinate (Vplus);
        \draw (0,0) 
              to[R, l_=$R_4$, *-*] (1.5,1.5) coordinate (Vb)
              to[R, l_=$R_2$, *-*] (0,3);
        
        % Alimentación
        \draw (Vplus) to[short, -o] (0,3.5) node[above] {$V_{exc}$};
        \draw (Vminus) node[ground] {};
        
        % Salida diferencial
        \draw (Va) to[short, -o] (-2,1.5) node[left] {$V_a$};
        \draw (Vb) to[short, -o] (2,1.5) node[right] {$V_b$};
        \draw[<->, red, thick] (-1.45,1.5) -- (1.45,1.5) node[midway, below] {$V_o$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Topología en diamante del puente de Wheatstone. La medida diferencial $V_o = V_a - V_b$ elimina el modo común de la señal.}\label{fig:puente_basico}
\end{marginfigure}

La tensión de salida es la diferencia de potencial entre los dos divisores de tensión:
\begin{equation}\label{eq:v_out_puente}
    V_o = V_{exc} \left( \frac{R_3}{R_1 + R_3} - \frac{R_4}{R_2 + R_4} \right)
\end{equation}

El puente está \emph{equilibrado} cuando $V_o = 0$, lo que implica que las relaciones de las resistencias cumplen:
\begin{equation}
    \frac{R_1}{R_3} = \frac{R_2}{R_4} \implies R_1 R_4 = R_2 R_3
\end{equation}

\subsection{Configuraciones: Cuarto, Medio y Puente Completo}

En diseño de sensores, sustituimos una o más resistencias fijas por elementos activos (sensores). Supondremos un puente inicialmente equilibrado donde todas las resistencias valen $R$.

\paragraph{Cuarto de Puente (1 brazo activo)}
Típico para medir una Pt100 o una galga solitaria. Sea $R_4 = R + \Delta R$:
\begin{equation}
    V_o = V_{exc} \left( \frac{R}{R+R} - \frac{R+\Delta R}{R + R + \Delta R} \right) = - \frac{V_{exc}}{4} \left( \frac{\Delta R/R}{1 + \frac{\Delta R}{2R}} \right)
\end{equation}
Si $\Delta R \ll R$, la expresión se aproxima linealmente como:
\begin{equation}
    V_o \approx - \frac{V_{exc}}{4} \frac{\Delta R}{R}
\end{equation}

\paragraph{Medio Puente (2 brazos activos)}
Se utilizan dos sensores que varían en sentido opuesto (ej. una galga en tracción y otra en compresión). Si $R_4 = R + \Delta R$ y $R_2 = R - \Delta R$:
\begin{equation}
    V_o = \frac{V_{exc}}{2} \frac{\Delta R}{R}
\end{equation}
\emph{Nota}: Esta configuración es inherentemente \emph{lineal} y dobla la sensibilidad respecto al cuarto de puente.

\paragraph{Puente Completo (4 brazos activos)}
Máxima sensibilidad y precisión, común en células de carga de pesaje:
\begin{equation}
    V_o = V_{exc} \frac{\Delta R}{R}
\end{equation}

\subsection{Linealidad según el tipo de excitación (Voltaje vs. Corriente)}

Un problema recurrente en el cuarto de puente es la no linealidad debida al término $\Delta R$ en el denominador. Para un ingeniero electrónico, existe una solución elegante: alimentar el puente con una \emph{fuente de corriente constante} $I_{exc}$ en lugar de tensión.

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[american, scale=1]
        \ctikzset{resistors/scale=0.7, sources/scale=1}
        \draw (0,4) to[isource, l=$I_{exc}$] (0,3) -- (0,2.5) coordinate (top);
        \draw (Vminus) node[ground] {} to[short, *-] (0,0) coordinate (bot);
        \draw (top) to[R, l_=$R$] (-1.2,1.25) coordinate (Va) to[R, l_=$R$] (bot);
        \draw (top) to[R, l=$R$] (1.2,1.25) coordinate (Vb) to[R, l=$R+\Delta R$] (bot);
        \draw[<->, red] (Va) -- (Vb) node[midway, below] {$V_o$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Puente alimentado por corriente. Al forzar la corriente, la caída de tensión en el sensor se vuelve lineal respecto a $\Delta R$.}\label{fig:puente_corriente}
\end{marginfigure}

Cuando el puente se alimenta con corriente constante, la tensión de salida para un cuarto de puente resulta:
\begin{equation}
    V_o = I_{exc} \frac{\Delta R}{4}
\end{equation}
Nótese que en esta expresión el denominador es constante, logrando una **linealización perfecta** por hardware, independientemente de la magnitud de $\Delta R$.

\subsection{Resumen de Sensibilidad y Aplicación}

\begin{table}[ht]
    \centering
    \footnotesize
    \begin{tabularx}{\linewidth}{l l l X}
        \toprule
        \textbf{Topología} & \textbf{Sensibilidad} & \textbf{Linealidad} & \textbf{Uso común} \\
        \midrule
        Cuarto de Puente & $V_{exc}/4$ & Pobre & Termometría (Pt100). \\
        Medio Puente & $V_{exc}/2$ & Buena & Medida de flexión en vigas. \\
        Puente Completo & $V_{exc}$ & Excelente & Células de carga y presión. \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
    \caption{Comparativa de configuraciones del puente de Wheatstone.}
\end{table}

\marginnote[0em]{\textbf{Problema de Célula de Carga:}
    Un puente completo de galgas ($\qty{350}{\Omega}$) se alimenta con $V_{exc} = \qty{10}{V}$. Si la sensibilidad del sensor es $\qty{2}{mV/V}$ a fondo de escala, calcule la variación $\Delta R$ de cada galga.
    
    \textbf{1. Tensión de salida a FS:} \\
    $V_o = 10 \text{ V} \cdot \qty{2}{mV/V} = \qty{20}{mV}$.
    
    \textbf{2. Relación del puente completo:} \\
    $V_o = V_{exc} \frac{\Delta R}{R} \implies \frac{\Delta R}{R} = \frac{20 \text{ mV}}{10 \text{ V}} = 0,002$.
    
    \textbf{3. Variación de resistencia:} \\
    $\Delta R = 350 \cdot 0,002 = \mathbf{\qty{0,7}{\Omega}}$.
    
    \textit{Reflexión: Medir $\qty{20}{mV}$ es sencillo para un amplificador, pero detectar $\qty{0,7}{\Omega}$ sobre un fondo de $\qty{350}{\Omega}$ con un multímetro ordinario sería imposible sin el puente.}
}

\marginnote{
    \textbf{Compensación de hilos:} El puente de Wheatstone es el aliado perfecto de la conexión a 3 hilos. Al colocar las resistencias de los cables en ramas opuestas, sus efectos se restan algebraicamente en la salida diferencial, haciendo la medida inmune a la longitud del cable.
}

% \section{Resumen de Errores en Sensores Resistivos}\label{sec:errores_resistivos}