% !TeX root = main.tex
% !TEX program = pdflatex

\chapter{Sensores Ópticos}\label{cap:opticos}

Los sensores ópticos convierten la energía radiante (fotones) en señales eléctricas. En este capítulo analizaremos los dispositivos basados en semiconductores que operan mediante la interacción de la luz con la materia, abarcando desde detectores puntuales como fotodiodos y fototransistores hasta sensores de imagen matriciales como los sistemas CCD y CMOS.

\section{Fundamentos de la Detección Óptica}\label{sec:fundamentos_opticos}

La detección óptica es una aplicación tecnológica directa de los principios de la \emph{física cuántica}. Se fundamenta en el \emph{efecto fotoeléctrico interno}, un proceso donde la luz interactúa con la materia a nivel atómico. Este fenómeno demostró definitivamente la naturaleza dual de la luz: los fotones actúan como paquetes discretos de energía, una idea tan revolucionaria que permitió a Albert Einstein recibir el Premio Nobel de Física en 1921 por su explicación teórica.

\marginnote{\textbf{Einstein y el Nobel:} Aunque es mundialmente famoso por la Relatividad, el comité del Nobel le otorgó el premio específicamente por descubrir la ley del efecto fotoeléctrico, sentando las bases de la mecánica cuántica al tratar la luz como un flujo de partículas (fotones).}

A diferencia del efecto fotoeléctrico externo (donde los electrones son arrancados de la superficie de un metal), en el \emph{efecto interno} los portadores permanecen dentro del semiconductor pero cambian su estado energético. Cuando un fotón incide sobre el cristal, si su energía ($E = h \cdot f$) es superior a la energía de banda prohibida (\textit{bandgap}, $E_g$), un electrón de la banda de valencia absorbe esa energía y promociona a la banda de conducción.

\paragraph{Bandas de Energía en Semiconductores}
En un semiconductor, los electrones se organizan en niveles agrupados en bandas de energía. Existen dos bandas principales: la \emph{banda de valencia} y la \emph{banda de conducción}. Es crucial entender que la \emph{banda de conducción posee mayor energía} que la \emph{banda de valencia}. La banda de conducción se encuentra por encima de la banda de valencia. Los electrones tienden naturalmente a ocupar los estados de mínima energía, por lo que permanecen atrapados en la \emph{banda de valencia} (ligados a los átomos). 

\marginnote{\textbf{La analogía del estante:} Imagina un balón en el suelo (valencia) y un estante elevado (conducción). El balón no subirá solo porque el estante es un estado de mayor energía potencial. Para "promocionarlo", necesitas darle un impulso (el fotón) con energía suficiente para superar la altura del estante.}

Por encima de la banda de valencia se sitúa la \emph{banda de conducción}, que representa el nivel energético necesario para que las cargas se muevan libremente. Para que un electrón realice este salto entre bandas hacia un estado más energético, debe absorber energía externa. La región que separa ambos niveles es el \emph{bandgap} ($E_g$): una barrera que el electrón solo puede vencer si un fotón le entrega exactamente la energía que le falta para llegar arriba.

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[scale=1]
        % Bandas de energía
        \draw[thick, fill=blue!10] (0,0) rectangle (3,1.5);
        \node at (1.5, .25) {Banda de Valencia};
        
        \draw[thick, fill=red!10] (0,2.5) rectangle (3,4);
        \node at (1.5, 3.75) {Banda de Conducción};
        
        % Bandgap
        \draw[<->, thick, gray] (3.2, 1.5) -- (3.2, 2.5) node[midway, right] {$E_g$};
        
        % Electrón en banda de valencia
        \node[circle, fill=blue, inner sep=1.5pt, label=left:{$e^-$}] (electron) at (1, 0.75) {};
        
        % Fotón incidente
        \draw[orange, thick, decoration={snake, amplitude=1.5pt, segment length=5pt}, decorate] (-1, 3.5) -- (electron.center);
        \node[orange, left] at (-1, 3.5) {$h \cdot f$};
        
        % Flecha de promoción del electrón
        \draw[->, ultra thick, blue] (electron.center) -- (1, 3.25) node[midway, right, black] {};
        
        % Electrón en banda de conducción
        \node[circle, fill=blue, inner sep=1.5pt, label=right:{$e^-$}] (electron_cond) at (1, 3.25) {};
        
        % Hueco en banda de valencia
        \node[circle, draw=red, fill=white, inner sep=1.5pt, label=right:{$h^+$}] (hole) at (1, 0.75) {};
        
        % Leyenda
        \node[align=left, font=\tiny, anchor=north west] at (0, -0) {
            $h \cdot f$: Energía del fotón \\
            $E_g$: Energía de banda prohibida \\
            $e^-$: Electrón \\
            $h^+$: Hueco
        };
    \end{tikzpicture}
    \caption[Efecto fotoeléctrico interno.]{Representación esquemática del efecto fotoeléctrico interno. Un fotón con energía suficiente ($h \cdot f > E_g$) excita un electrón de la banda de valencia a la banda de conducción, generando un par electrón-hueco. La \emph{banda de valencia} contiene los electrones ligados a los átomos, mientras que la \emph{banda de conducción} contiene los electrones libres que pueden conducir electricidad.}\label{fig:efecto_fotoelectrico_interno}
\end{marginfigure}

Este salto energético genera un \emph{par electrón-hueco}, transformando instantáneamente un estímulo óptico en portadores de carga eléctrica móviles. La importancia de este descubrimiento es incalculable: es el eslabón fundamental que permite convertir la luz en información, siendo la base de la imagen digital, las comunicaciones por fibra óptica y la energía solar fotovoltaica.

\paragraph{Respuesta Espectral}
La sensibilidad de un sensor óptico no es constante para todas las longitudes de onda. Se define mediante la \emph{responsividad} ($R$), que relaciona la corriente generada con la potencia óptica incidente (\unit{A/W}). Como se muestra en la Figura~\ref{fig:curva_espectral}, los sensores de Silicio (Si) son ideales para el espectro visible e infrarrojo cercano, mientras que el Arseniuro de Galio-Indio (InGaAs) se emplea en comunicaciones por fibra óptica.

\marginnote{\textbf{Uso de Silicio en el Espectro Visible?} El silicio se usa en el espectro visible a pesar de que el pico de responsividad del silicio está en el infrarrojo ($\approx \qty{900}{nm}$). El silicio se utiliza masivamente en el visible por: 
1. \emph{Sensibilidad:} Sigue siendo suficiente en el rango \qtyrange{400}{700}{nm}.
2. \emph{Coste/Integración:} Es el material base de la industria microelectrónica (CMOS).
3. \emph{Filtros IR:} Se emplean filtros de corte (\textit{IR-cut filters}) para bloquear el pico infrarrojo y ajustar la respuesta a la del ojo humano.}

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=\linewidth, height=5cm,
            xlabel={$\lambda$ (\qty{}{nm})}, ylabel={Responsividad (A/W)},
            xmin=300, xmax=1800, ymin=0, ymax=1.1,
            axis lines=left, grid=both,
            grid style={line width=.1pt, draw=gray!10},
            legend style={at={(0.95,0.95)}, anchor=north east, draw=none}
        ]
            % Silicio
            \addplot[thick, blue, domain=300:1100, samples=100] {0.65 * exp(-(x-900)^2/180000)};
            \node[blue, font=\tiny] at (axis cs:700, 0.6) {Silicio (Si)};
            
            % InGaAs
            \addplot[thick, red, domain=800:1700, samples=50] {0.95 * exp(-(x-1550)^2/40000)};
            \node[red, font=\tiny] at (axis cs:1200, 0.5) {InGaAs};
            
            % Banda visible sutil
            \fill[gray, opacity=0.1] (axis cs:400,0) rectangle (axis cs:700,1.1);
            \node[gray, rotate=90, font=\tiny] at (axis cs:350, 0.8) {VISIBLE};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption[Curvas de responsividad espectral.]{Curvas de responsividad espectral para diferentes materiales. El límite de corte superior viene determinado por el \textit{bandgap} del material.}\label{fig:curva_espectral}
\end{marginfigure}

\marginnote{\textbf{Energía del fotón:} La longitud de onda de corte ($\lambda_c$) es la máxima que puede detectar un sensor:
    \[ \lambda_c \approx \frac{1240}{E_g \text{ (eV)}} \text{ nm} \]
    Para el Silicio ($E_g = \qty{1.12}{eV}$), el corte ocurre cerca de los \qty{1100}{nm}.
}

\section{Fotodiodos}\label{sec:fotodiodos}

Un fotodiodo es una unión PN semiconductora diseñada para operar bajo la incidencia de radiación lumínica. Aunque comparte la estructura física básica con una célula solar, su diseño está optimizado para maximizar la \emph{linealidad} (relación corriente-iluminancia) y la \emph{velocidad de respuesta} (ancho de banda), sacrificando la capacidad de entregar potencia eléctrica a una carga.

\paragraph{Modos de Operación}
El funcionamiento se basa en la generación de portadores de carga mediante la absorción de fotones. Como se ilustra en la Figura~\ref{fig:estructura_fotodiodo}, cuando un fotón con energía $h\nu \geq E_g$ impacta en el dispositivo, crea un par electrón-hueco. La separación de estos portadores por el campo eléctrico de la unión genera una corriente fotogenerada ($I_{ph}$) que es proporcional a la intensidad luminosa.

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[scale=1, >=stealth]
        % --- Cuerpo del semiconductor ---
        % Capa P
        \fill[red!15] (0,1.5) rectangle (5,2.5);
        \node at (3.5,2.15) {Material Tipo P};
        
        % Zona de Deplexión (Región activa)
        \fill[gray!10] (0,1) rectangle (5,1.5);
        \draw[dashed, gray] (0,1.5) -- (5,1.5);
        \draw[dashed, gray] (0,1) -- (5,1);
        \node[gray!70!black] at (3.2,1.25) {Zona de Deplexión};
        
        % Capa N
        \fill[blue!15] (0,0) rectangle (5,1);
        \node at (1.5,0.35) {Material Tipo N};

        % --- Campo Eléctrico Interno ---
        \draw[->, thick, gray!80] (4.7, 1.4) -- (4.7, 1.1) node[midway, right] {$\vec{E}$};

        % --- Fotones ---
        \foreach \x/\yend in {0.6/1.7, 1.3/0.8, 2.0/1.4, 2.7/1.2} {
            \draw[orange, thick, ->, decoration={snake, amplitude=1pt, segment length=5pt}, decorate] 
                (\x, 3.2) -- (\x, \yend);
        }
        \node[orange, font=\bfseries] at (2, 3.4) {$h\nu$ (Fotones)};

        % --- Generación de pares ---
        % Hueco (+) moviéndose hacia P
        \node[circle, fill=red, inner sep=0.5pt, text=white] (h1) at (1.5, 1.3) {\tiny $+$};
        \draw[->, red] (h1.north) -- ++(0, 0.4);
        
        % Electrón (-) moviéndose hacia N
        \node[circle, fill=blue, inner sep=0.5pt, text=white] (e1) at (1.7, 1.2) {\tiny $-$};
        \draw[->, blue] (e1.south) -- ++(0, -0.4);

        % --- Terminales ---
        \draw (2.5, 2.5) -- (2.5, 2.8) node[ocirc] {} node[right] {Ánodo};
        \draw (2.5, 0) -- (2.5, -0.3) node[ocirc] {} node[right] {Cátodo};
        
    \end{tikzpicture}
    \caption[Estructura física de un fotodiodo.]{Estructura interna de un fotodiodo. El campo eléctrico $\vec{E}$ en la zona de deplexión separa rápidamente los pares electrón-hueco generados por la luz, dando lugar a la fotocorriente $I_{ph}$.}\label{fig:estructura_fotodiodo}
\end{marginfigure}

Si este par se genera dentro de la \emph{zona de deplexión}, el intenso campo eléctrico interno $\vec{E}$ separa los portadores antes de que puedan recombinarse: los huecos son arrastrados hacia el ánodo (P) y los electrones hacia el cátodo (N). Este flujo de carga constituye la \emph{fotocorriente} ($I_{ph}$), que circula en sentido inverso (del cátodo al ánodo).

\marginnote{\textbf{Corriente de Oscuridad ($I_d$):} Es la pequeña corriente que fluye por el fotodiodo en ausencia total de luz. Se debe a la generación térmica de portadores y representa el ruido de fondo que limita la resolución del sensor.
}

\paragraph{Linealidad y Responsividad}
La característica más valorada del fotodiodo en instrumentación es su linealidad. La corriente generada es estrictamente proporcional al número de fotones incidentes (flujo radiante $\Phi_e$) sobre una amplia gama de intensidades (hasta 6 o 7 décadas):
\begin{equation}\label{eq:responsividad}
    I_{ph} = \mathcal{R} \cdot \Phi_e
\end{equation}
donde $\mathcal{R}$ es la \emph{responsividad} del dispositivo, expresada en \qty{}{A/W}. 

\marginnote{\textbf{Diferencia con Célula Solar:} Mientras que la célula solar busca maximizar el producto $V \cdot I$ para generar potencia, el fotodiodo se utiliza con \emph{polarización nula o inversa} para garantizar que el tiempo de tránsito de los portadores sea mínimo, permitiendo anchos de banda de varios \qty{}{GHz}.
}

El ingeniero de instrumentación debe elegir entre dos modos de polarización, cada uno con ventajas específicas:

\begin{enumerate}
    \item \emph{Modo Fotovoltaico (Polarización cero)}: El fotodiodo se conecta a un amplificador de transimpedancia con tensión nula. Presenta el menor \emph{ruido de oscuridad} pero es más lento debido a la alta capacidad de unión.
    \item \emph{Modo Fotoconductivo (Polarización inversa)}: Se aplica una tensión inversa ($V_R$). Esto ensancha la zona de deplexión, reduciendo la capacidad de unión y aumentando drásticamente la \emph{velocidad de respuesta}. Sin embargo, aparece una corriente de oscuridad que limita la sensibilidad.
\end{enumerate}

La elección del modo de trabajo determina el punto de operación sobre la curva característica del semiconductor. Como se ilustra en la Figura~\ref{fig:curva_vi_modos}, la luz desplaza la curva del diodo hacia valores de corriente negativa (fotocorriente).

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            width=\linewidth, height=6cm,
            xlabel={$V_D$ (Tensión)}, ylabel={$I_D$ (Corriente)},
            xmin=-5, xmax=2.7, ymin=-4, ymax=1.5,
            axis lines=center,
            xtick={0}, ytick={0},
            font=\scriptsize,
            xlabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=north},
            ylabel style={at={(ticklabel* cs:1)}, anchor=east},
        ]
            % Curva en oscuridad (Diodo normal)
            \addplot[thick, gray, dashed, domain=-5:0.8, samples=100] {0.1*(exp(x/0.2)-1)};
            \node[gray, font=\tiny] at (axis cs:0.5, 0.8) {Oscuridad};

            % Curva con Iluminación (Iph = 2)
            \addplot[ultra thick, blue, domain=-5:0.9, samples=100] {0.1*(exp(x/0.2)-1) - 2};
            \node[blue, font=\tiny] at (axis cs:-2.5, -2.4) {Iluminado ($\Phi$)};

            % --- MODO FOTOCONDUCTIVO ---
            \fill[red!20, opacity=0.5] (axis cs:-4,-2.5) rectangle (axis cs:-1,-1.5);
            \node[red, align=center] at (axis cs:-2.5, -1) {\textbf{Modo}\\\textbf{Fotoconductivo}};
            \draw[red, thick, ->] (axis cs:-2.5, -1.3) -- (axis cs:-2.5, -1.95);
            \node[red, font=\small] at (axis cs:-4, -3.2) {$V_{bias} < 0$};

            % --- MODO FOTOVOLTAICO ---
            \fill[green!60!black] (axis cs:0,-2) circle (2.5pt);
            \node[green!60!black, anchor=west, align=left] at (axis cs:0.2, -2) {\textbf{Modo}\\\textbf{Fotovoltaico}\\($V_D = 0$)};
            
            % Flecha de Iph
            \draw[<->, blue] (axis cs:-4.3, 0) -- (axis cs:-4.3, -2) node[midway, left] {$I_{ph}$};

        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption[Modos de operación en la curva V-I.]{Curva característica del fotodiodo. El \emph{Modo Fotovoltaico} opera en el origen de tensiones ($V_D=0$), anulando la corriente de oscuridad. El \emph{Modo Fotoconductivo} opera con polarización inversa, aumentando la velocidad de respuesta.}\label{fig:curva_vi_modos}
\end{marginfigure}

\paragraph{Física del Modo Fotoconductivo}
Al aplicar una tensión de polarización inversa ($V_{bias} < 0$), los portadores mayoritarios son alejados de la unión, lo que ensancha la zona de deplexión ($w$). Puesto que un fotodiodo se comporta eléctricamente como un condensador de placas paralelas, su capacidad de unión ($C_j$) se reduce según la expresión:
\begin{equation}\label{eq:capacidad_union}
    C_j = \frac{\epsilon A}{w} \propto \frac{1}{\sqrt{V_{bi} + |V_{bias}|}}
\end{equation}
donde $V_{bi}$ es la tensión de barrera interna. Esta reducción de capacidad es fundamental en instrumentación de alta velocidad, ya que disminuye el tiempo de subida del sensor ($t_r \approx 2,2 \cdot R_L C_j$), permitiendo anchos de banda de megahercios a gigahercios.

\paragraph{Física del Modo Fotovoltaico}
En este modo, el ánodo y el cátodo se mantienen al mismo potencial, normalmente mediante la tierra virtual de un amplificador de transimpedancia. Al no existir un campo eléctrico externo, no hay una corriente de deriva térmica significativa. La Figura~\ref{fig:curva_vi_modos} muestra que la corriente de oscuridad se anula, ya que el punto de operación se encuentra en el origen de tensiones ($V_D = 0$).

\marginnote{\textbf{Linealidad Precisa:} El modo fotovoltaico es el más lineal. Al operar con $V_D = 0$, evitamos que la resistencia serie del dispositivo y las variaciones de la corriente de saturación afecten a la medida, obteniendo una relación corriente-luz casi perfecta.
}

Como consecuencia, la \emph{corriente de oscuridad} ($I_{dark}$) se reduce al mínimo teórico, eliminando el principal componente de ruido sistemático. Esta configuración es obligatoria cuando se pretenden medir flujos luminosos extremadamente bajos, donde cualquier fuga térmica enmascararía la señal generada por los fotones.


El Amplificador de Transimpedancia (\emph{Transimpedance Amplifier}, TIA) es el componente principal de un fotodiodo operado en modo fotovoltaico. Su función principal es convertir una corriente de entrada en una tensión de salida. Dado que un fotodiodo se comporta esencialmente como una fuente de corriente proporcional a la luz, y que la mayoría de los sistemas de adquisición (ADC) requieren una entrada de tensión, es necesario un bloque convertidor corriente-tensión ($I \to V$). El funcionamiento  es el siguiente, cuando el diodo recibe luz, genera una corriente fotogenerada ($I_{ph}$) que fluye del cátodo al ánodo hacia tierra. El TIA mantiene el terminal inversor a tierra virtual (tensión nula) para maximizar la linealidad. La corriente $I_{ph}$ debe provenir de la resistencia de realimentación ($R_f$), generando una tensión de salida proporcional a la corriente de entrada.

\begin{equation}
G = \frac{V_{out}}{I_{ph}} \implies [\text{V}/{\text{A}}] = [\Omega]
\end{equation}
El nombre proviene de la Ley de Ohm ($V=I \cdot Z$). Como la ganancia del circuito relaciona una tensión de salida con una corriente de entrada, las unidades de dicha ganancia son Ohmios (\unit{ohms}). Por tanto, la ganancia es una \emph{impedancia de transferencia} o transimpedancia. 


\marginnote{\textbf{Resumen para el diseño:} 
    \begin{itemize}
        \item \emph{¿Velocidad?} $\rightarrow$ Fotoconductivo ($V_{bias} < 0$).
        \item \emph{¿Bajo Ruido?} $\rightarrow$ Fotovoltaico ($V_{bias} = 0$).
    \end{itemize}
}


\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[american, scale=1]
        \ctikzset{amplifiers/fill=blue!5, capacitors/scale=0.6, resistors/scale=0.8, sources/scale=0.6, diodes/scale=0.8, diodes/fill=orange!5}
        % Op amp
        \draw (2,1) node[op amp] (oa) {}; 
        % Fotodiodo
        \draw (oa.-) -- ++(-1,0) coordinate(nodePD) to[photodiode, i_>=$I_{ph}$] ++(0,-1.5) node[ground](GND){};
        % Realimentación
        \draw (oa.-) node[circ]{} -- ++(0,1) coordinate(FB) to[R, l_=$R_f$] (FB -| oa.out) -- (oa.out) node[circ]{};
        \draw (oa.+) -- (oa.+ |- GND) node[ground]{};
        % Salida
        \draw (oa.out) to[short, -o] ++(0.5,0) node[below] {$V_{out} = I_{ph}R_f$};

        \node[orange] at (0.5, 0.5) {$h\nu$};
        
        \node[red, font=\tiny, align=center] at (0.5, 1.5) {Tierra\\Virtual};
    \end{tikzpicture}
    \caption[Amplificador de transimpedancia para fotodiodo.]{Acondicionamiento típico de un fotodiodo (\emph{Transimpendance Ampifier}, TIA). El operacional mantiene el diodo en modo fotovoltaico (tensión nula) para maximizar la linealidad. La tensión en la salida se calcula partiendo de la tierra virtual: $V_{out} - V_{nodo(-)} = (I_{ph} \cdot R_f)$, como $V_{nodo(-)} = 0V$, entonces $V_{out} = I_{ph} \cdot R_f$. A más luz más tensión de salida.
}\label{fig:tia_pd}
\end{marginfigure}

\marginnote{\textbf{Fotodiodo PIN:} 
    Muchos sensores modernos introducen una capa intrínseca (I) entre la P y la N. Esto permite captar más fotones y reducir aún más la capacidad, logrando anchos de banda de \qty{}{GHz}.
}



\section{Fototransistores}\label{sec:fototransistores}

\marginnote{\textbf{Aplicaciones típicas:} Debido a su alta sensibilidad y facilidad de acondicionamiento, se emplean masivamente en \emph{optoacopladores} para aislamiento galvánico, \emph{encoders ópticos} para medida de velocidad en motores, y en \emph{barreras de detección} para conteo de objetos en líneas de producción.}

Un fototransistor combina un fotodiodo y un amplificador bipolar en el mismo cristal. La luz incide sobre la unión colector-base, generando una corriente que actúa como corriente de base ($I_b$).

\begin{equation}
    I_c = \beta \cdot I_{ph}
\end{equation}

Como se muestra en la Figura~\ref{fig:fototransistor}, el dispositivo ofrece una \emph{ganancia intrínseca} ($\beta$), lo que simplifica el circuito de acondicionamiento al no requerir etapas de amplificación externas complejas. Sin embargo, su tiempo de respuesta es mucho mayor que el de un fotodiodo (µs frente a ns).

% Porque eltiempo  de respuesta esmucho mayor? Porque 
El fototransistor es un dispositivo de corriente, y su respuesta depende del tiempo que tardan los portadores en recombinarse. En un fotodiodo, la corriente se genera directamente por la separación de los portadores en la zona de deplexión, lo que ocurre en nanosegundos. En cambio, en un fototransistor, la corriente de base generada por la luz debe amplificarse a través del transistor, lo que introduce un retardo adicional debido a la carga y descarga de las capacitancias internas del transistor, así como al tiempo de vida de los portadores. Esto hace que el fototransistor sea más lento en comparación con el fotodiodo.

% Que es R_c en la figura? 
$R_c$ representa la resistencia de carga que se conecta al colector del fototransistor. Esta resistencia es crucial para el funcionamiento del circuito, ya que determina la ganancia y la respuesta del fototransistor. La corriente de colector ($I_c$) fluye a través de $R_c$, generando una caída de tensión que se puede medir como salida ($V_{out}$). La elección de $R_c$ afecta directamente la sensibilidad y el tiempo de respuesta del circuito: un valor más alto aumenta la ganancia pero también puede aumentar el tiempo de respuesta debido a la mayor carga capacitiva. 

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[american, scale=1]
        \ctikzset{resistors/scale=0.8}
        % Símbolo fototransistor
        \draw (0,0) node[npn, photo] (pt) {};
        \draw (pt.C) -- ++(0,0.5) to[R, l=$R_c$, i<={$I_c=\beta I_{ph}$}, -o] ++(0,1.5) node[above] {$V_{CC}$};
        \draw (pt.E) node[ground]{};
        \draw (pt.C) to[short, *-o] ++(1,0) node[right] {$V_{out}$};
        
        \node[orange] at (-1, 0.2) {$h\nu$};
    \end{tikzpicture}
    \caption[Configuración de fototransistor.]{Fototransistor en configuración de emisor común. La ganancia $\beta$ proporciona una señal de salida robusta a cambio de una menor velocidad de conmutación.}\label{fig:fototransistor}
\end{marginfigure}

% Puedes poner un ejemplo numerico para ver como funcionaría?
\marginnote{\textbf{Ejemplo numérico:} Supongamos que tenemos un fototransistor con una ganancia $\beta = 100$ alimentado a $V_{cc} = \qty{5}{V}$ y una resistencia de carga $R_c = \qty{1}{k\Omega}$. Supongamos que la corriente fotogenerada por la luz incidente es $I_{ph} = \qty{10}{\micro A}$. La corriente de base ($I_b$) sería igual a $I_{ph}$, es decir, $I_b = \qty{10}{\micro A}$. La corriente de colector ($I_c$) se calcula multiplicando la corriente de base por la ganancia del transistor:
\[I_c = \beta \cdot I_{ph} = 100 \cdot \qty{10}{\micro A} = \qty{1}{\milli A}\]
Si conectamos una resistencia de carga $R_c = \qty{1}{k\Omega}$ al colector, la tensión de salida ($V_{out} = V_{cc} - I_c R_c$) se puede calcular como:
\[V_{out} = V_{cc} - I_c \cdot R_c = \qty{5}{V} - \qty{1}{\milli A} \cdot \qty{1}{\kilo\Omega} = \qty{4}{V}\]
En este ejemplo, una corriente fotogenerada de \qty{10}{\micro A} se amplifica a una corriente de colector de \qty{1}{\milli A}, lo que resulta en una tensión de salida de \qty{4}{V}. Esto indica que el fototransistor está operando en la región activa.

Para que el fototransistor sature y la tensión de salida sea cercana a cero, la corriente fotogenerada debe ser mayor. Por ejemplo, si la corriente fotogenerada fuera $I_{ph} = \qty{50}{\micro A}$:
\[I_c = \beta \cdot I_{ph} = 100 \cdot \qty{50}{\micro A} = \qty{5}{\milli A}\]
En este caso, la tensión de salida sería:
\[V_{out} = V_{cc} - I_c \cdot R_c = \qty{5}{V} - \qty{5}{\milli A} \cdot \qty{1}{\kilo\Omega} = \qty{0}{V}\]
Por lo tanto, en presencia de luz suficiente para saturar el transistor (como en el segundo ejemplo), la salida del fototransistor será baja (cercana a cero). En ausencia de luz, $I_{ph} = 0$, por lo que $I_c = 0$ y $V_{out} = V_{cc} = \qty{5}{V}$. Esto ilustra cómo el fototransistor puede proporcionar una señal de salida robusta que varía significativamente con la presencia de luz, aunque a costa de una mayor latencia en la respuesta en comparación con un fotodiodo.
}




La combinación de emisores (LED) y receptores (fotodiodos/fototransistores) permite resolver problemas críticos en automatización y electrónica de potencia.

\subsection{Optoacopladores}\label{sub:optoacopladores}

Un optoacoplador es un dispositivo que transfiere señales eléctricas entre dos circuitos aislados mediante luz. Su función primordial es el \emph{aislamiento galvánico}, protegiendo etapas de control de baja tensión de transitorios o voltajes peligrosos en la etapa de potencia.

\begin{marginfigure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[american]
        % Encapsulado
        \draw[thick, fill=gray!10] (0,0) rectangle (4.3,2.5);
        \node[gray] at (2, 2.2) {OPTOACOPLADOR};
        
        % LED y Corriente de entrada If
        \draw (0.8,1.8) to[led, l_=LED] (0.8,0.7);
        \draw (0.8,1.8) to[short, i_<=$I_f$] (-0.4,1.8) node[ocirc]{};
        \draw (0.8,0.7) -- (-0.4,0.7) node[ocirc]{};
        
        % Fototransistor y Corriente de colector Ic
        \node[npn, photo, label=right:Fototransistor] (pt) at (3.6,1.25) {};
        %\draw (4.4,1.8) to[short, i=$I_c$, o-] (3.6,1.8) |- (pt.C);
        %\draw (pt.E) -| (3.6,0.7) -- (4.4,0.7) node[ocirc]{};
        \draw (pt.E) -- ++(1,0)  node[ocirc]{};
        \draw (pt.C) to[short, i<=$I_c$, pos=0.85] ++(1,0)  node[ocirc]{};

        % Barrera de luz
        \draw[orange, ->, dashed, thick] (1.1,1.25) -- (2.9,1.25) node[midway, above] {Luz};
    \end{tikzpicture}
    \caption[Esquema de un optoacoplador.]{Esquema interno de un optoacoplador. No existe conexión eléctrica entre la entrada y la salida; la información viaja exclusivamente en forma de fotones.}\label{fig:optoacoplador}
\end{marginfigure}

\marginnote{\textbf{CTR (\textit{Current Transfer Ratio}):} Es el parámetro que define la eficiencia del optoacoplador. Se expresa como el ratio entre la corriente de salida ($I_c$) y la de entrada ($I_f$). Un CTR del \qty{100}{\percent} significa que \unit{10}{mA} en el LED producen \unit{10}{mA} en el transistor.}

El parámetro fundamental de diseño es la \emph{tensión de aislamiento}, que puede superar los \unit{5}{kV}. Se utilizan masivamente en fuentes de alimentación conmutadas para realimentar el error desde el secundario al primario manteniendo el aislamiento.

El funcionamiento es sencillo, como se muestra en la Figura~\ref{fig:optoacoplador}. Cuando circula una corriente de entrada ($I_f$) por el LED, este emite una intensidad luminosa proporcional que incide sobre el fototransistor, generando a su vez una corriente de colector ($I_c$). Aunque en los circuitos de interfaz solemos trabajar con tensiones ($V_i, V_o$) mediante el uso de resistencias, el mecanismo de transferencia de información es puramente de corriente. La ausencia de contacto eléctrico directo garantiza que las perturbaciones del lado de potencia no afecten al control.

\subsection{Encoders Ópticos}\label{sub:encoders}

Los encoders ópticos transforman el movimiento rotativo de un eje en una serie de pulsos digitales. Constan de un disco ranurado unido al eje que interrumpe el paso de luz entre un emisor y un receptor. Existen dos tipos principales,como se muestra en la Figura~\ref{fig:encoder}:

% \begin{marginfigure}
%     \centering
%     \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
%         % Disco (simplificado)
%         \draw[thick, fill=gray!30] (0,0) circle (1.5);
%         \draw[fill=white] (0,0) circle (0.3); % Eje
        
%         % Ranuras
%         \foreach \a in {0,20,...,340} {
%             \draw[fill=white] (\a:1.1) rectangle ++(5:0.3);
%         }
        
%         % Sensor (Horquilla)
%         \draw[fill=blue!10, opacity=0.8] (1.2, -0.5) rectangle (2.2, 0.5);
%         \node[blue, font=\tiny, rotate=90] at (1.7, 0) {SENSOR};
        
%         % Flecha rotación
%         \draw[->, thick] (0, 1.8) arc (90:40:1.8) node[midway, above] {$\omega$};
%     \end{tikzpicture}
%     \caption[Principio de un encoder óptico.]{Encoder incremental. El número de pulsos por vuelta define la resolución angular del sensor.}\label{fig:encoder}
% \end{marginfigure}

% \begin{marginfigure}
%   \centering
%   \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
%     % Sombra del disco
%     \draw[gray!20, fill=gray!20] (0.05,-0.05) circle (1.55);
%     % Disco principal
%     \draw[thick, fill=gray!25] (0,0) circle (1.55);
%     % Anillo de ranuras (zona oscura)
%     \draw[fill=gray!50, draw=none] (0,0) circle (1.45);
%     \draw[fill=gray!25, draw=none] (0,0) circle (0.95);
%     % Ranuras (arcos blancos en el anillo)
%     \foreach \a in {0,18,...,342} {
%       \draw[white, line width=2pt] (\a:1.1) arc (\a:\a+9:1.1);
%     }
%     % Eje central
%     \draw[fill=white, thick] (0,0) circle (0.28);
%     \draw[fill=gray!60, draw=none] (0,0) circle (0.15);
%     % Tornillo del eje
%     \draw[gray!80] (-0.1,0) -- (0.1,0);
%     \draw[gray!80] (0,-0.1) -- (0,0.1);
%     % Sensor tipo horquilla
%     \draw[fill=blue!8, draw=blue!60!black, thick, rounded corners=2pt]
%       (1.15,-0.55) rectangle (2.05, 0.55);
%     % Brazos de la horquilla
%     \draw[blue!60!black, thick] (1.15, 0.3) -- (0.95, 0.3);
%     \draw[blue!60!black, thick] (1.15,-0.3) -- (0.95,-0.3);
%     % LED y fotodetector
%     \draw[fill=red!60,  draw=red!80]  (0.98, 0.28) circle (0.06);
%     \draw[fill=green!60,draw=green!80](0.98,-0.28) circle (0.06);
%     % Etiqueta sensor
%     \node[blue!70!black, font=\tiny\bfseries, rotate=90] at (1.6, 0) {SENSOR};
%     % Cable del sensor
%     \draw[gray!70, thick] (2.05, 0) -- (2.35, 0);
%     \draw[gray!70] (2.35,-0.15) -- (2.35, 0.15);
%     % Flecha de rotación
%     \draw[-{Stealth[length=4pt]}, thick]
%       (100:1.85) arc (100:45:1.85) node[midway, above right=-2pt] {$\omega$};
%   \end{tikzpicture}
%   \caption[Encoder óptico incremental.]{%
%   Encoder incremental. El disco ranurado gira solidario al eje.
%   Al girar, las ranuras interrumpen el haz infrarrojo entre el LED
%   ({\color{red!70!black}$\bullet$}) y el fotodetector
%   ({\color{green!60!black}$\bullet$}) del sensor.
%   Cada interrupción genera un pulso; contando pulsos por unidad
%   de tiempo se obtiene la velocidad angular~$\omega$.
% }\label{fig:encoder}
% \end{marginfigure}

% \begin{marginfigure}
%   \centering
%   \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
%     % Sombra del disco
%     \draw[gray!20, fill=gray!20] (0.05,-0.05) circle (1.55);
%     % Disco principal
%     \draw[thick, fill=gray!25] (0,0) circle (1.55);
%     % Anillo de ranuras (zona oscura)
%     \draw[fill=gray!50, draw=none] (0,0) circle (1.45);
%     \draw[fill=gray!25, draw=none] (0,0) circle (0.95);
%     % Ranuras (arcos blancos en el anillo)
%     \foreach \a in {0,18,...,342} {
%       \draw[white, line width=2pt] (\a:1.1) arc (\a:\a+9:1.1);
%     }
%     % Eje central
%     \draw[fill=white, thick] (0,0) circle (0.28);
%     \draw[fill=gray!60, draw=none] (0,0) circle (0.15);
%     \draw[gray!80] (-0.1,0) -- (0.1,0);
%     \draw[gray!80] (0,-0.1) -- (0,0.1);

%     % ---- SENSOR: horquilla que abraza el anillo ----
%     % Brazo superior (por encima del disco, sobre el anillo)
%     \draw[blue!60!black, line width=1.5pt] (1.55, 0.35) -- (2.2, 0.35);
%     % Brazo inferior (por debajo del disco, bajo el anillo)  
%     \draw[blue!60!black, line width=1.5pt] (1.55,-0.35) -- (2.2,-0.35);
%     % Cuerpo del sensor (fuera del disco)
%     \draw[fill=blue!8, draw=blue!60!black, thick, rounded corners=2pt]
%       (2.2,-0.45) rectangle (3.0, 0.45);
%     \node[blue!70!black, font=\tiny\bfseries, rotate=90] at (2.6, 0) {SENSOR};

%     % LED en brazo superior (emite hacia abajo)
%     \draw[fill=red!70, draw=red!90!black] (1.75, 0.35) circle (0.07);
%     \node[font=\tiny, red!80!black] at (1.75, 0.58) {LED};
%     % Fotodetector en brazo inferior (recibe desde arriba)
%     \draw[fill=green!60, draw=green!80!black] (1.75,-0.35) circle (0.07);
%     \node[font=\tiny, green!60!black] at (1.75,-0.58) {PD};

%     % Haz de luz (línea punteada entre LED y fotodetector)
%     \draw[red!60, dashed, line width=0.8pt] (1.75, 0.28) -- (1.75,-0.28)
%       node[midway, right=2pt, font=\tiny, red!70!black] {haz};

%     % Flecha de rotación
%     \draw[-{Stealth[length=4pt]}, thick]
%       (100:1.85) arc (100:45:1.85) node[midway, above right=-2pt] {$\omega$};
%   \end{tikzpicture}
%   \caption[Encoder óptico incremental.]{%
%     Encoder incremental. El LED emite un haz infrarrojo hacia el
%     fotodetector~(PD). Al girar, las ranuras del anillo interrumpen
%     periódicamente el haz, generando un pulso por ranura.
%     La frecuencia de pulsos determina~$\omega$.}\label{fig:encoder}
% \end{marginfigure}

% \begin{figure}
%   \centering
%   \begin{tikzpicture}[scale=0.9, font=\small]

%     %% ============ VISTA FRONTAL (disco) ============
%     % Disco exterior
%     \draw[thick] (0,0) circle (2.0);
%     % Anillo de ranuras
%     \draw[fill=gray!30, draw=none] (0,0) circle (1.85);
%     \draw[fill=white,   draw=none] (0,0) circle (1.35);
%     % Ranuras alternadas
%     \foreach \a in {0,12,...,348} {
%       \draw[fill=gray!70, draw=none]
%         (\a:1.85) -- (\a:1.35) arc (\a:\a+6:1.35) -- (\a+6:1.85) arc (\a+6:\a:1.85) -- cycle;
%     }
%     % Eje y ángulo theta
%     \draw[thick] (0,0) circle (0.25);
%     \draw[dashed] (0,0) -- (0,1.6);
%     \draw[dashed] (0,0) -- (35:1.6);
%     \draw[->] (0,0.7) arc (90:55:0.7) node[midway, right=1pt] {$\theta$};
%     % Línea de referencia vertical (hacia vista lateral)
%     \draw[dashed] (0,-2.0) -- (0,-3.2);

%     %% ============ VISTA LATERAL ============
%     % Etiqueta DISC
%     \node[left, font=\footnotesize\bfseries] at (-2.5,-3.0) {DISC};
%     \draw (-2.3,-3.0) -- (-0.3,-3.0);
%     % Disco (perfil)
%     \draw[fill=gray!40] (-0.3,-2.8) rectangle (0.3,-3.2);
%     % Ranuras (perfil)
%     \foreach \x in {-0.25,-0.15,-0.05,0.05,0.15,0.25}{
%       \draw[white, line width=1.5pt] (\x,-2.8) -- (\x,-3.2);
%     }
%     % Eje (shaft)
%     \node[left, font=\footnotesize\bfseries] at (-2.5,-3.6) {SHAFT};
%     \draw (-2.0,-3.6) -- (-0.15,-3.6);
%     \draw[fill=gray!60] (-0.15,-3.45) rectangle (0.15,-3.75);

%     % Sensor superior (LIGHT SOURCES)
%     \draw[fill=blue!10, draw=blue!60!black, thick]
%       (0.5,-2.65) rectangle (2.0,-2.95);
%     \node[font=\tiny\bfseries, align=center] at (1.25,-2.8) {LIGHT\\SOURCES};
%     % Brazo superior del sensor
%     \draw[blue!60!black, thick] (0.5,-2.8) -- (0.3,-2.8);

%     % Sensor inferior (SENSORS)
%     \draw[fill=green!10, draw=green!60!black, thick]
%       (0.5,-3.25) rectangle (2.0,-3.55);
%     \node[font=\tiny\bfseries, align=center] at (1.25,-3.4) {SENSORS};
%     % Brazo inferior del sensor
%     \draw[green!60!black, thick] (0.5,-3.4) -- (0.3,-3.4);

%     % Haz de luz
%     \draw[red!60, dashed] (0.3,-2.8) -- (0.3,-3.4);

%     % Electrónica de acondicionamiento
%     \draw[fill=yellow!10, draw=orange!60!black, thick]
%       (0.5,-3.9) rectangle (2.5,-4.3);
%     \node[font=\tiny\bfseries, align=center] at (1.5,-4.1)
%       {CONDITIONING\\ELECTRONICS};
%     % Conexión sensores -> electrónica
%     \draw[->] (1.25,-3.55) -- (1.25,-3.9);
%     % Salida digital
%     \draw[->] (2.5,-4.1) -- (3.1,-4.1);
%     \node[right, font=\footnotesize\bfseries] at (3.1,-4.1) {DIGITAL OUTPUT};

%     %% ============ SEÑALES A y B ============
%     % Canal A
%     \node[font=\footnotesize\bfseries] at (4.2,-2.6) {A};
%     \draw[blue!70!black, thick]
%       (4.5,-2.5) -- (4.7,-2.5) -- (4.7,-2.9) -- (4.9,-2.9) -- (4.9,-2.5)
%       -- (5.1,-2.5) -- (5.1,-2.9) -- (5.3,-2.9) -- (5.3,-2.5)
%       -- (5.5,-2.5) -- (5.5,-2.9) -- (5.7,-2.9) -- (5.7,-2.5) -- (5.9,-2.5);

%     % Canal B (desfasado 90°)
%     \node[font=\footnotesize\bfseries] at (4.2,-3.2) {B};
%     \draw[green!60!black, thick]
%       (4.5,-3.4) -- (4.6,-3.4) -- (4.6,-3.0) -- (4.8,-3.0) -- (4.8,-3.4)
%       -- (5.0,-3.4) -- (5.0,-3.0) -- (5.2,-3.0) -- (5.2,-3.4)
%       -- (5.4,-3.4) -- (5.4,-3.0) -- (5.6,-3.0) -- (5.6,-3.4) -- (5.9,-3.4);

%   \end{tikzpicture}
%   \caption[Encoder óptico incremental.]{%
%     Encoder óptico incremental. Vista frontal (disco con ranuras y
%     ángulo~$\theta$) y lateral (sensor en horquilla con fuente de luz
%     y fotodetector). Las señales en cuadratura A y B permiten
%     determinar posición y sentido de giro.}
%   \label{fig:encoder}
% \end{figure}

\begin{marginfigure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1]
    \begin{scope}[xshift=-2.5cm,scale=0.5]
        \node[anchor=center,font=\footnotesize] at (0,3) {INCREMENTAL};
      % Sombra del disco
      \draw[gray!20, fill=gray!20] (0.05,-0.05) circle (2.05);
    %% ============ VISTA FRONTAL (disco) ============
    \draw[thick] (0,0) circle (2.0);
    \draw[fill=gray!20] (0,0) circle (1.85);
    \draw[fill=gray!10] (0,0) circle (1.30);
    % Ranuras alternadas
    \foreach \a in {0,12,...,348} {
      \draw[fill=gray!60, draw=none]
        (\a:1.85) -- (\a:1.30) arc (\a:\a+6:1.30)
        -- (\a+6:1.85) arc (\a+6:\a:1.85) -- cycle;
    }
    % Eje
    \draw[thick, fill=white] (0,0) circle (0.22);
    % Ángulo theta
    \draw[dashed, gray] (0,0) -- (0, 1.55);
    \draw[dashed, gray] (0,0) -- (50:1.55);
    \draw[->] (0,0.75) arc (90:50:0.75) node[midway, above] {$\theta$};
    % Línea de referencia hacia abajo
    \draw[dashed, gray] (0,-2.0) -- (0,-2.8);

    %% ============ VISTA LATERAL ============
    % --- Disco (perfil) centrado en x=0 ---
    \node[left=4pt] at (-1.8,-2.85) {Disco};
    %\draw[gray] (-1.8,-3.1) -- (-0.35,-3.1);
    % Perfil del disco con ranuras visibles
    \draw[fill=gray!30, thick] (-2,-2.8) rectangle (2,-3);
    % \foreach \x in {-0.28,-0.18,-0.08,0.02,0.12,0.22}{
    %   \draw[white, line width=2pt] (\x,-2.8) -- (\x,-3.4);
    % }

    % --- Eje ---
    \node[left=4pt] at (-1.8,-3.75) {Eje};
    \draw[gray] (-1.8,-3.75) -- (-0.15,-3.75);
    \draw[fill=gray!60, thick] (-0.15,-3.40) rectangle (0.15,-3.45);
    \draw[fill=gray!60, thick] (-0.15,-3.50) rectangle (0.15,-3.55);
    \draw[fill=gray!60, thick] (-0.15,-3.60) rectangle (0.15,-3.65);
    \draw[fill=gray!60, thick] (-0.15,-3.70) rectangle (0.15,-3.75);
    \draw[fill=gray!60, thick] (-0.15,-3) rectangle (0.15,-3.35);

    % --- Horquilla del sensor: abraza el disco ---
    % Brazo superior
    \draw[blue!70!black, line width=1.5pt] (1.35,-2.45) -- (2.1,-2.45);
    \draw[fill=blue!70!black, thick] (1.35,-2.45) rectangle (1.55,-2.55);
    
    
    % Brazo inferior  
    \draw[green!60!black, line width=1.5pt] (1.35,-3.35) -- (2.1,-3.35);
    \draw[fill=green!60!black, thick] (1.35,-3.35) rectangle (1.55,-3.25);
    % Cuerpo vertical que une los brazos
    \draw[gray!60, line width=1pt] (2.1,-2.45) -- (2.1,-3.35);

    % % LED (brazo superior)
    % \draw[fill=red!70, draw=red!90!black] (0.75,-2.85) circle (0.07);
    % % Fotodetector (brazo inferior)
    % \draw[fill=green!50, draw=green!80!black] (0.75,-3.35) circle (0.07);
    % % Haz de luz
    % \draw[red!50, dashed, line width=0.7pt] (0.75,-2.92) -- (0.75,-3.28);

    % % --- Caja FUENTES DE LUZ ---
    % \draw[fill=blue!8, draw=blue!70!black, thick, rounded corners=2pt]
    %   (1.1,-2.65) rectangle (2.6,-3.05);
    % \node[font=\tiny\bfseries, align=center, blue!80!black] at (1.85,-2.85)
    %   {FUENTES DE LUZ};

    % % --- Caja SENSORES ---
    % \draw[fill=green!8, draw=green!60!black, thick, rounded corners=2pt]
    %   (1.1,-3.15) rectangle (2.6,-3.55);
    % \node[font=\tiny\bfseries, align=center, green!60!black] at (1.85,-3.35)
    %   {SENSORES};

    % % --- Caja ELECTRÓNICA ---
    % \draw[fill=orange!8, draw=orange!70!black, thick, rounded corners=2pt]
    %   (1.1,-3.75) rectangle (2.6,-4.25);
    % \node[font=\tiny\bfseries, align=center, orange!80!black] at (1.85,-4.0)
    %   {ELECTRÓNICA DE\\ACONDICIONAMIENTO};

    % % Flecha sensores -> electrónica
    % \draw[->] (1.85,-3.55) -- (1.85,-3.75);
    % % Flecha salida digital
    % \draw[->] (2.6,-4.0) -- (3.2,-4.0);
    % \node[right, font=\footnotesize\bfseries] at (3.2,-4.0) {SALIDA DIGITAL};

    % ============ SEÑALES A y B ============
    % \node[font=\footnotesize\bfseries, blue!80!black] at (3.0,-2.7) {A};
    % \draw[blue!70!black, thick]
    %   (3.3,-2.6) -- (3.5,-2.6) -- (3.5,-3.0) -- (3.7,-3.0) -- (3.7,-2.6)
    %   -- (3.9,-2.6) -- (3.9,-3.0) -- (4.1,-3.0) -- (4.1,-2.6)
    %   -- (4.3,-2.6) -- (4.3,-3.0) -- (4.5,-3.0) -- (4.5,-2.6) -- (4.7,-2.6);

    % \node[font=\footnotesize\bfseries, green!60!black] at (3.0,-3.3) {B};
    % \draw[green!60!black, thick]
    %   (3.3,-3.6) -- (3.4,-3.6) -- (3.4,-3.2) -- (3.6,-3.2) -- (3.6,-3.6)
    %   -- (3.8,-3.6) -- (3.8,-3.2) -- (4.0,-3.2) -- (4.0,-3.6)
    %   -- (4.2,-3.6) -- (4.2,-3.2) -- (4.4,-3.2) -- (4.4,-3.6) -- (4.7,-3.6);
    \end{scope} 

    % ======= encoder absoluto (disco con ranuras de distinto ancho) =======    
    \begin{scope}[xshift=2, scale=0.5]
        \node[anchor=center,font=\footnotesize] at (0,3) {ABSOLUTO};
        % Sombra del disco
      \draw[gray!20, fill=gray!20] (0.05,-0.05) circle (2.05);
    %% ============ VISTA FRONTAL (disco) ============
    \draw[thick] (0,0) circle (2.0);
    \draw[fill=gray!10] (0,0) circle (1.85);
    \draw[fill=gray!10] (0,0) circle (1.55);
    \draw[fill=gray!10] (0,0) circle (1.25);
    \draw[fill=gray!10] (0,0) circle (0.95);
    % Ranuras alternadas
    \foreach \a in {7,19,...,347} {
      \draw[fill=gray!80, draw=none]
        (\a:1.85) -- (\a:1.55) arc (\a:\a+6:1.55)
        -- (\a+6:1.85) arc (\a+6:\a:1.85) -- cycle;
    }   
    \foreach \a in {17,52,...,337} {
      \draw[fill=gray!80, draw=none]
        (\a:1.55) -- (\a:1.25) arc (\a:\a+8:1.25)
        -- (\a+8:1.55) arc (\a+8:\a:1.55) -- cycle;
    }
    \foreach \a in {0,65,...,295} {
      \draw[fill=gray!80, draw=none]
        (\a:1.25) -- (\a:0.95) arc (\a:\a+13:0.95)
        -- (\a+14:1.25) arc (\a+14:\a:1.25) -- cycle;
    }   
%% ============ VISTA LATERAL ============
    % --- Disco (perfil) centrado en x=0 ---
    %\node[left=4pt] at (-1.8,-2.85) {DISCO};
    %\draw[gray] (-1.8,-3.1) -- (-0.35,-3.1);
    % Perfil del disco con ranuras visibles
    \draw[fill=gray!30, thick] (-2,-2.8) rectangle (2,-3);
    % \foreach \x in {-0.28,-0.18,-0.08,0.02,0.12,0.22}{
    %   \draw[white, line width=2pt] (\x,-2.8) -- (\x,-3.4);
    % }

    % --- Eje ---
    %\node[left=4pt] at (-1.8,-3.75) {EJE};
    %\draw[gray] (-1.8,-3.75) -- (-0.15,-3.75);
    \draw[fill=gray!60, thick] (-0.15,-3.40) rectangle (0.15,-3.45);
    \draw[fill=gray!60, thick] (-0.15,-3.50) rectangle (0.15,-3.55);
    \draw[fill=gray!60, thick] (-0.15,-3.60) rectangle (0.15,-3.65);
    \draw[fill=gray!60, thick] (-0.15,-3.70) rectangle (0.15,-3.75);
    \draw[fill=gray!60, thick] (-0.15,-3) rectangle (0.15,-3.35);

    % Eje
    \draw[thick, fill=white] (0,0) circle (0.22);
    \draw[dashed, gray] (0, 2.2) -- (0,-3.5);
    % --- Horquilla del sensor: abraza el disco ---
    % Brazo superior
    \draw[blue!70!black, line width=1.5pt] (0.95,-2.45) -- (2.1,-2.45);
    \draw[fill=blue!70!black, thick] (0.95,-2.45) rectangle (1.20,-2.55);
    \draw[fill=blue!70!black, thick] (1.25,-2.45) rectangle (1.50,-2.55);
    \draw[fill=blue!70!black, thick] (1.55,-2.45) rectangle (1.80,-2.55);
    
    
    % Brazo inferior  
    \draw[green!60!black, line width=1.5pt] (0.95,-3.35) -- (2.1,-3.35);
    \draw[fill=green!60!black, thick] (0.95,-3.35) rectangle (1.20,-3.25);
    \draw[fill=green!60!black, thick] (1.25,-3.35) rectangle (1.50,-3.25);
    \draw[fill=green!60!black, thick] (1.55,-3.35) rectangle (1.80,-3.25); 
    % Cuerpo vertical que une los brazos
    \draw[gray!60, line width=1pt] (2.1,-2.45) -- (2.1,-3.35);

    \end{scope}

  \end{tikzpicture}
  \caption[Encoders ópticos incremental y absoluto.]{%
    Comparativa de encoders ópticos. \emph{Izquierda}: el encoder \emph{incremental} genera señales en cuadratura A y B para determinar velocidad y sentido. \emph{Derecha}: el encoder \emph{absoluto} utiliza pistas concéntricas codificadas (ej. código Gray) para identificar la posición angular exacta de forma unívoca y permanente.}\label{fig:encoder}
\end{marginfigure}



\marginnote{\textbf{Codificación en Cuadratura:} Al usar dos sensores desfasados \qty{90}{\degree} (Canales A y B), el sistema puede determinar no solo la velocidad, sino también el \emph{sentido de giro} analizando qué señal adelanta a la otra.}



    \paragraph{\emph{Incremental}:} El disco cuenta con ranuras equidistantes que generan un tren de pulsos cuya frecuencia es proporcional a la velocidad angular. La resolución viene definida por el número de pulsos por revolución (PPR). Para determinar el sentido de giro, se emplean dos receptores desfasados \qty{90}{\degree} eléctricos (canales A y B); si la señal A adelanta a la B el giro es en un sentido, y viceversa. Además, suelen incluir un canal de índice (Z) que emite un pulso único por vuelta para establecer un cero de referencia. Su principal desventaja es que solo proporcionan información relativa: si el sistema pierde la alimentación o se produce un error de conteo por ruido, se pierde la posición real y es necesario realizar un proceso de búsqueda de referencia (\textit{homing}).
    \paragraph{\emph{Absolutos}:} Utilizan un disco con múltiples pistas concéntricas codificadas, de modo que cada posición angular se corresponde con un valor binario único. A diferencia de los incrementales, retienen la posición real de forma permanente (memoria física), por lo que no requieren un proceso de búsqueda de referencia (\textit{homing}) tras un fallo de alimentación. Para evitar lecturas erróneas en las transiciones entre sectores —donde el cambio simultáneo de varios bits en binario natural podría generar estados transitorios falsos debido a ligeras desalineaciones de los sensores—, se emplea el \emph{código Gray}, que garantiza que solo varíe un bit entre posiciones adyacentes. La resolución viene determinada por el número de bits (pistas); un encoder de 12~bits, por ejemplo, ofrece una resolución de \num{4096} pasos por revolución.


\subsection{Barreras de Detección (Fotocélulas)}\label{sub:barreras}

Las barreras de detección, o fotocélulas, constituyen una familia de sensores de proximidad ópticos que operan detectando la interrupción o reflexión de un haz de luz (infrarroja, roja visible o láser), como se muestra en la Figura~\ref{fig:barrera}. Son pilares fundamentales en la automatización industrial para tareas de conteo, detección de paso o salvaguarda de seguridad. Atendiendo a la arquitectura óptica empleada, se distinguen tres tipologías principales:

\begin{description}
    \item[\emph{Barrera (Through-beam)}:] El emisor y el receptor se alojan en carcasas separadas y se instalan enfrentados. Es la configuración más fiable y la que ofrece un mayor alcance operativo. Al requerir que el objeto bloquee físicamente el haz, es ideal para detectar objetos opacos en entornos con alta polución o suciedad.
    \item[\emph{Réflex (Retro-reflective)}:] Integra el emisor y el receptor en un mismo cuerpo. El haz se proyecta hacia un espejo catadióptrico (\textit{reflector}) que devuelve la luz al sensor de forma constante. La detección ocurre por la \emph{interrupción} del haz: si un objeto se interpone, el receptor deja de recibir el reflejo. Esta disposición simplifica el cableado (solo se alimenta un punto), pero requiere que el objeto sea opaco. Si el objeto es muy brillante, podría actuar como un espejo y engañar al sensor; para evitarlo, se usan filtros de polarización.
    \item[\emph{Difuso (Proximity)}:] Emisor y receptor están juntos y no requieren de reflector externo. Se basan en que el propio objeto a detectar refleje parte de la luz hacia el receptor. Son los más sencillos de instalar, pero su alcance es limitado y depende críticamente del color, material y textura de la superficie del objeto.
\end{description}

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.6, >=stealth]
        % Estilos de los elementos
        \tikzset{
            cuerpo/.style={fill=gray!85, draw=black},
            objeto/.style={fill=orange!40, draw=gray!80, thick},
            haz/.style={red, dashed, thick},
            reflector/.style={fill=cyan!20, draw=cyan!80!black, thick}
        }

        % --- TIPO 1: BARRERA (THROUGH-BEAM) ---
        \begin{scope}[yshift=3cm,scale=1.2]
            \node[anchor=west] at (0, 1.8) {BARRERA};
            % Emisor
            \draw[cuerpo] (0,1) rectangle (0.4,1.5) node[midway, white] {E};
            % Receptor
            \draw[cuerpo] (2.6,1) rectangle (3,1.5) node[midway, white] {R};
            % Haz
            \draw[haz] (0.4, 1.25) -- (2.6, 1.25);
            % Objeto
            \draw[objeto] (1.3, 0.8) rectangle (1.7, 1.7) node[midway, rotate=90] {OBJETO};
        \end{scope}

        % --- TIPO 2: RÉFLEX ---
        \begin{scope}[yshift=1.5cm,scale=1.2]
            \node[anchor=west] at (0, 1.8) {RÉFLEX};
            % Cuerpo combinado
            \draw[cuerpo] (0,1) rectangle (0.4,1.5) node[midway, white] {E/R};
            % Reflector (catadióptrico)
            \draw[reflector] (2.8,1) rectangle (3,1.5);
            % Haz ida y vuelta
            \draw[haz] (0.4, 1.35) -- (2.8, 1.35);
            \draw[haz] (2.8, 1.15) -- (0.4, 1.15);
            % Objeto interrumpiendo
            \draw[objeto] (1.3, 0.8) rectangle (1.7, 1.7) node[midway,  rotate=90] {OBJETO};
        \end{scope}

        % --- TIPO 3: DIFUSO ---
        \begin{scope}[yshift=0cm,scale=1.2]
            \node[anchor=west] at (0, 1.8) {DIFUSO};
            % Cuerpo combinado
            \draw[cuerpo] (0,1) rectangle (0.4,1.5) node[midway, white] {E/R};
            % Objeto (hace de reflector)
            \draw[objeto] (1.8, 0.8) rectangle (2.2, 1.7) node[midway, rotate=90] {OBJETO};
            % Haz incidente y reflejado
            \draw[haz] (0.4, 1.35) -- (1.8, 1.35);
            \draw[haz, orange!70!black] (1.8, 1.35) -- (0.4, 1.15);
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Comparativa de configuraciones ópticas de proximidad: (1) Barrera (Through-beam), (2) Réflex y (3) Difuso. La elección depende del alcance requerido y de las propiedades del objeto.}\label{fig:barrera}
\end{marginfigure}

\marginnote{\textbf{Reflector Catadióptrico:} Es un espejo formado por micro-prismas (parecido a los reflectantes de las bicicletas) que devuelve la luz exactamente en la misma dirección de incidencia. Esto permite que el sensor funcione aunque el reflector no esté perfectamente alineado.}

\marginnote{\textbf{Lógica de conmutación:} Estas fotocélulas suelen ofrecer dos modos de funcionamiento: \emph{Light-on} (la salida se activa cuando el receptor recibe luz) y \emph{Dark-on} (la salida se activa cuando el haz se interrumpe). La elección depende de si se busca detectar la presencia de una pieza o la rotura de un haz de seguridad.}

\section{Sensores de Imagen: CCD y CMOS}\label{sec:sensores_imagen}

Los sensores de imagen convierten fotones en señales eléctricas mediante una matriz de fotodiodos (píxeles). Aunque ambos están fabricados en silicio, difieren en la arquitectura de lectura y en el tratamiento de la señal: los CCD desplazan la carga hasta un único amplificador, mientras que los CMOS integran electrónica de lectura por píxel o por columna. En la Figura~\ref{fig:ccd_cmos} se resumen los principios de funcionamiento.

\begin{marginfigure}
\centering
\begin{tikzpicture}[
    font=\sffamily\scriptsize,
    pixel/.style={rectangle, draw=black!50, minimum size=0.6cm, inner sep=2pt},
    bluepixel/.style={pixel, fill=blue!20},
    greenpixel/.style={pixel, fill=green!40!gray!40},
    dot/.style={circle, fill=blue!70!black, inner sep=1pt},
    box/.style={rectangle, draw=black!50, fill=blue!30, inner sep=2pt, align=center},
    arrow/.style={-Stealth, thick, black!70},
    greenarrow/.style={-{Stealth[scale=1]}, line width=2pt, green!60!black!70}
]

% Background
%\fill[gray!5] (-7,-4.5) rectangle (7,4.5);

% Main Title
%\node[font=\sffamily\bfseries] at (0,4) {CMOS vs. CCD Sensor: Principios de Funcionamiento};

% Vertical Separator
%\draw[gray!30, line width=1pt] (0,3.5) -- (0,-3.5);

% --- CCD SENSOR (LEFT) ---
\begin{scope}[shift={(0,0)}]
    \node[font=\sffamily\bfseries] at (0,3.2) {CCD Sensor};
    \node at (0,2.9) {Charge-Coupled Device};
    %\node at (0,2.5) {Photosite (pixels)};
    \node at (0,2) {Luz (fotones a paquetes de carga)};

    % Grid 5x5
    \foreach \x in {0,1,2,3} {
        \foreach \y in {0,1,2,3} {
            \node[bluepixel] (p\x\y) at (\x*0.6-1.2, \y*0.6-0.5) {};
            \node[circle, draw=black!50, fill=blue!30, inner sep=1.5pt] at (p\x\y.center) {};
            \draw[arrow] ($(p\x\y.north west)+(-0.1,0.1)$) -- (p\x\y.center);
        }
    }
    % Green column and row
    \foreach \y in {0,1,2,3} \node[greenpixel] at (1.2, \y*0.6-0.5) {};
    \foreach \x in {0,1,2,3,4} \node[greenpixel] at (\x*0.6-1.2, -1.1) {};

    \node[rotate=90] at (-1.8, 0.4) {Photosites (pixels)};

    % Bucket Brigade
    \foreach \x in {0,1,2,3,4} {
        \node[circle, draw=black!50, fill=blue!30, inner sep=1.5pt] (b\x) at (\x*0.6-1.2, -1.1) {};
        \ifnum\x<5
            \draw[-Stealth, blue!70!black] (\x*0.6-1.0, -1.1) -- (\x*0.6-0.8, -1.1);
        \fi
    }
    \node at (0, -1.6) {Bucket Brigade};

    % Serial Register
    \node[box, minimum width=1.2cm, minimum height=0.5cm] (sr) at (2.5, -1.1) {Registro Serie};
    %\draw[arrow] (1.4, -1.7) -- (sr.west);

    % Output Amplifier & ADC
    \node[box, minimum width=2.5cm] (adc) at (0, -3.1) {Output Amplifier \& ADC\\(Analog-to-Digital Converter)};
    
    % Path from Serial Register to ADC
    \draw[arrow] (sr.east) -- ++(0.2,0) -- ++(0,-0.7) -| (adc.north);
    \node[circle, draw=black!50, fill=blue!30, inner sep=1.5pt] at (3, -1.6) {};
    \node[circle, draw=black!50, fill=blue!30, inner sep=1.5pt] at (2.4, -1.6) {};
    \node[circle, draw=black!50, fill=blue!30, inner sep=1.5pt] at (1.8, -1.6) {};
    \node[circle, draw=black!50, fill=blue!30, inner sep=1.5pt] at (1.2, -1.6) {};

    % Digital Data Output
    \draw[arrow] (adc.east) -- ++(1.5,0) node[above, pos=0.5] {Digital Data};

    % Bottom Legend CCD
    \begin{scope}[shift={(-1.5,-3.8)}]
        \node (l1) {Serial Transfer};
        \node[right=0.8cm of l1] (l2) {Single ADC};
        \node[right=0.8cm of l2] (l3) {Data};
        \draw[greenarrow] (l1) -- (l2);
        \draw[greenarrow] (l2) -- (l3);
    \end{scope}
\end{scope}

% --- CMOS SENSOR (RIGHT) ---
\begin{scope}[shift={(0,-8)}]
    \node[font=\sffamily\bfseries] at (0,3.2) {CMOS Sensor};
    \node at (0,2.9) {Complementary Metal-Oxide-Semiconductor};

    % Grid 5x5
    \foreach \x in {0,1,2,3} {
        \foreach \y in {0,1,2,3,4} {
            \node[bluepixel] (cp\x\y) at (\x*0.6-1.5, \y*0.6-1.1) {};
            \node[circle, draw=black!50, fill=blue!30, inner sep=1.5pt] at (cp\x\y.center) {};
            \draw[arrow] ($(cp\x\y.north west)+(-0.1,0.1)$) -- (cp\x\y.center);
        }
    }
    
    % In-pixel components
    \foreach \x in {3,4} {
        \foreach \y in {0,1,2,3,4} {
            \node[pixel, fill=white] (cp\x\y) at (\x*0.6-1.5, \y*0.6-1.1) {};
            % Amp triangle
            \draw[fill=green!40, draw=green!60!black] ($(cp\x\y.west)+(0.1,0.15)$) -- ++(0.2,-0.15) -- ++(-0.2,-0.15) -- cycle;
            % ADC box
            \node[draw=green!60!black, fill=green!40, inner sep=0.5pt, font=\tiny, scale=0.6] at ($(cp\x\y.east)+(-0.15,-0.1)$) {ADC};
        }
    }

    \node[rotate=90] at (-2.1, 0.1) {Photosite (pixels)};
    \node at (0, -1.6) {Photosit (pixel)};
    \node at (-1.8, 2) {Luz};

    % Digital Data Bus
    \draw[line width=3pt, blue!70!black, -{Stealth[scale=1]}] (2.4, 1.6) -- (2.4, -1.8);
    \node[rotate=90] at (2.7, 0) {Digital Data};

    % Horizontal arrows to bus
    \foreach \y in {0,1,2,3,4} {
        \draw[-Stealth, black!70] (1.2, \y*0.6-1.1) -- (2.3, \y*0.6-1.1);
        \node[font=\tiny] at (1.8, \y*0.6-0.9) {Digital Data};
    }

    % Bottom Legend CMOS
    \begin{scope}[shift={(-2.5,-2.5)}]
        \node (m1) {Luz};
        \node[right=0.6cm of m1] (m2) {Charge};
        \node[right=0.6cm of m2, align=center] (m3) {In-pixel\\Amp \& ADC};
        \node[right=0.6cm of m3] (m4) {Digital Data};
        \draw[greenarrow] (m1) -- (m2);
        \draw[greenarrow] (m2) -- (m3);
        \draw[greenarrow] (m3) -- (m4);
    \end{scope}
\end{scope}

\end{tikzpicture}
\caption[Comparativa de sensores CCD y CMOS.]{%
    Comparativa de sensores CCD y CMOS. El sensor CCD transfiere la carga de cada pixel a través de un proceso secuencial (bucket brigade) hacia un único amplificador y ADC, lo que puede generar ruido adicional y limitaciones en velocidad. En contraste, el sensor CMOS integra amplificadores y ADCs dentro de cada pixel, permitiendo lecturas aleatorias, mayor velocidad y menor consumo energético, aunque con una complejidad de diseño superior.}\label{fig:ccd_cmos}
\end{marginfigure}

\paragraph{CCD (\textit{Charge-Coupled Device}):}\label{par:ccd}
Los sensores CCD trasladan la carga eléctrica generada por cada fotodiodo a través de la matriz hasta un único amplificador de salida (método conocido como "bucket brigade"). Este desplazamiento secuencial centraliza la conversión A/D y las etapas de amplificación.
\begin{itemize}
    \item \emph{Ventajas:} alta uniformidad entre píxeles, bajo ruido de lectura y excelente sensibilidad, lo que los hace idóneos para instrumentación científica, astrofotografía y aplicaciones donde la fidelidad de la imagen es crítica.
    \item \emph{Inconvenientes:} fabricación más costosa, mayor consumo energético y limitación en la velocidad de lectura debido al carácter secuencial de la transferencia de carga.
\end{itemize}

\paragraph{CMOS:} Utilizan la arquitectura APS (\textit{Active Pixel Sensor}), donde cada píxel integra su propio amplificador y conversor A/D. La lectura es digital y paralela, similar al acceso a una memoria RAM.
Los sensores CMOS integran, dentro de cada píxel o en cada columna, amplificadores y en muchos casos convertidores A/D. Esto permite lecturas aleatorias, mayor velocidad y menor consumo, así como integración de lógica adicional (corrimiento, ruido reducido por circuitería, modos de ventana, etc.).
\begin{itemize}
    \item \emph{Ventajas:} menor coste de fabricación, altas tasas de lectura, bajo consumo y gran flexibilidad de integración en sistemas embebidos y cámaras comerciales.
    \item \emph{Inconvenientes:} mayor variabilidad entre píxeles y, en diseños antiguos, niveles de ruido superior al de los CCD; requiere calibraciones (corrección de offset, ganancia y ruido fijo) para obtener resultados homogéneos.
\end{itemize}

\paragraph{Consideraciones prácticas:}
Las diferencias entre CCD y CMOS se han ido reduciendo gracias a técnicas modernas (sensores retroiluminados, ADC por píxel/columna, mitigación de ruido y diseños avanzados de shutter). La elección final depende de los requisitos concretos: ruido y sensibilidad para aplicaciones científicas, o velocidad, coste y consumo para aplicaciones comerciales o embebidas. Además, hay que valorar características como tipo de shutter (rolling vs. global), tamaño de píxel, rango dinámico y sensibilidad espectral.

% \begin{marginfigure}
%     \centering
%     \shorthandoff{>}
%     \begin{tikzpicture}[scale=0.60, >=stealth]
%         \ctikzset{amplifiers/fill=blue!5, capacitors/scale=0.6, resistors/scale=0.8, sources/scale=0.6, diodes/scale=0.3, diodes/fill=orange!5}
%         \ctikzset{diodes/scale=0.5, diodes/fill=orange!10}
%         \def\px{2.4} \def\py{2.4} \def\ox{0} \def\oy{0}
%         \foreach \col in {0,1,2}{
%             \foreach \row in {0,1,2}{
%                 \pgfmathsetmacro\cx{\ox + \col*\px}
%                 \pgfmathsetmacro\cy{\oy - \row*\py}
%                 % Fondo del píxel
%                 \fill[cellbg] (\cx-1.1, \cy-1.1) rectangle (\cx+1.1, \cy+1.1);
%                 \draw[gray!60] (\cx-1.1, \cy-1.1) rectangle (\cx+1.1, \cy+1.1);
%                 %\node[font=\tiny] at (\cx, \cy+0.5) {Píxel};
%                 % Bloque APS (Amplificador/ADC)
%                 %\draw[fill=white] (\cx-0.7, \cy-0.8) rectangle (\cx+0.7, -0.2+\cy);
%                 %\node[scale=0.5] at (\cx, \cy-0.5) {APS (ADC)};
                
%                 % Dibujar el fotodiodo (usando 'to' para que se vea)
%                 \draw (\cx, \cy-0.5) coordinate (catode) to[photodiode] (\cx, \cy+0.5) coordinate (anode);
%                 \draw(catode) node[ground, scale=0.4] {};
%                 %\draw (0,0) \node[ground, scale=0.5, anchor=north]{}; % Conectar cátodo a tierra
%                 %\node[photodiode](ph) at (\cx, \cy){};


%                 % Fotodiodo
%                 % \draw (\cx-0.6, \cy-0.5) coordinate (anode) to[photodiode] (\cx-0.6, \cy+0.5);

%                 % FET (MOSFET de selección) conectado al ánodo
%                 \node [nmos, anchor=S, scale=0.4,rotate=-90] (mos) at (anode) {};
%                 % \draw (anode) -- (mos.S);
%                 \draw (mos.G) -- (mos.G |- \cx, \cy+1.2) node[circ,scale=0.4,blue]{}; % Puerta a línea azul (fila)
%                 \draw (mos.D) -- (mos.D -|\cx+1.2, \cy) node[circ,scale=0.4,red]{}; % Drenador a línea roja (columna)
                
%                 % % Bloque APS local en cada píxel
%                 % \draw[fill=white, thin] (\cx+0.1, \cy-0.8) rectangle (\cx+0.9, \cy-0.1);
%                 % \node[scale=0.4, font=\bfseries] at (\cx+0.5, \cy-0.45) {APS};
%             }
%         }
%         % Bus digital
%         \draw[fill=cyan!50!white] (6.5, 1.5) rectangle (7.5, -6.25) node[midway, white, font=\bfseries, rotate=-90] {Vertical Shift Register};
%         \draw[fill=red!50!white] (-1.5, 2.75) rectangle (6.4, 1.75) node[midway, white, font=\bfseries] {Horizontal Shift Register};
%         \foreach \r in {0,2,4,6} { \draw[->, blue] (-1.5, -1.2*\r +1.2) -- (6.5, -1.2*\r +1.2); }
%         \foreach \r in {0,2,4,6} { \draw[->, red] (1.2*\r-1.2,1.75) -- (1.2*\r -1.2,-6.25); }
        
%     \end{tikzpicture}
%     \caption[Arquitectura de un sensor CMOS APS.]{Arquitectura de un sensor CMOS de píxel activo (APS). Cada píxel de la matriz integra un fotodiodo junto a un transistor MOSFET de selección. El registro vertical (derecha) activa las filas mediante las líneas azules, mientras que el registro horizontal (arriba) coordina la lectura de la señal de cada píxel a través del bus de columnas (líneas rojas).}\label{fig:cmos_active_pixel}
% \end{marginfigure}
    
%     \begin{marginfigure}
%     \centering
%     \shorthandoff{>}
%     \begin{tikzpicture}[scale=0.8, >=stealth]
%         % Grid of pixels% % Define pixel positions (col, row) → center coords
%         % Columns: x = 0, 2.4, 4.8   Rows: y = -4.5, -2.1, 0.3
%         \def\px{2.4}   % pixel pitch x
%         \def\py{2.4}   % pixel pitch y
%         \def\ox{0}     % origin x
%         \def\oy{0}     % origin y
        
%         % Draw 3×3 grid of pixel cells
%         \foreach \col in {0,1,2}{
%         \foreach \row in {0,1,2}{
%             \pgfmathsetmacro\cx{\ox + \col*\px}
%             \pgfmathsetmacro\cy{\oy - \row*\py}
%             % Cell background
%             \fill[cellbg] (\cx-1.1, \cy-1.1) rectangle (\cx+1.1, \cy+1.1);
%             \draw[gray!60] (\cx-1.1, \cy-1.1) rectangle (\cx+1.1, \cy+1.1);

%     \end{tikzpicture}
% \end{marginfigure}




% \paragraph{CMOS (\textit{Complementary Metal-Oxide-Semiconductor}):}\label{par:cmos}
% Utilizan la arquitectura APS (\textit{Active Pixel Sensor}), donde cada píxel integra su propio amplificador y conversor A/D. La lectura es digital y paralela, similar al acceso a una memoria RAM.
% \begin{itemize}
%     \item \emph{Ventaja}: Bajo coste de fabricación, mínima disipación de potencia y altísima velocidad de muestreo. Permiten integrar lógica de procesado en el mismo chip (\textit{Smart Sensors}).
%     \item \emph{Desventaja}: Mayor presencia de ruido de patrón fijo (\textit{Fixed Pattern Noise}) debido a las ligeras variaciones de ganancia entre los amplificadores individuales de cada píxel.
% \end{itemize}
% \begin{marginfigure}
%     \centering
%     \shorthandoff{>}
%     \begin{tikzpicture}[scale=0.8, >=stealth]
%         % Grid of pixels
%         \def\numrows{3}
%         \def\numcols{3}
%         \def\pixelwidth{1.5}
%         \def\pixelheight{1.5}

%         \foreach \i in {0,...,\numrows-1} {
%             \foreach \j in {0,...,\numcols-1} {
%                 \pgfmathsetmacro{\x}{\j * \pixelwidth}
%                 \pgfmathsetmacro{\y}{-\i * \pixelheight}
%                 \draw[thick, fill=orange!10] (\x,\y) rectangle (\x+\pixelwidth,\y+\pixelheight);
%                 \node[font=\tiny] at (\x+0.75,\y+1.2) {Píxel};
%                 % Small amplifier/ADC symbol inside each pixel
%                 \draw[thick, fill=gray!10] (\x+0.5,\y+0.5) rectangle (\x+1,\y+0.8);
%                 \node[font=\tiny] at (\x+0.75,\y+0.65) {Amp/ADC};
%                 % Output line from each pixel
%                 \draw[->, thin, gray] (\x+1,\y+0.65) -- (\x+\pixelwidth,\y+0.65);
%             }
%         }

%         % Readout bus (simplified)
%         \draw[thick, blue!50!black] (\numcols*\pixelwidth, 0) -- (\numcols*\pixelwidth, -\numrows*\pixelheight);
%         \node[right, blue!50!black] at (\numcols*\pixelwidth, -0.75*\pixelheight) {Bus de Datos Digital};

%         % Arrows for parallel readout
%         \foreach \i in {0,...,\numrows-1} {
%             \pgfmathsetmacro{\y}{-\i * \pixelheight + 0.65}
%             \draw[->, ultra thick, blue] (\numcols*\pixelwidth-0.2, \y) -- (\numcols*\pixelwidth, \y);
%         }
%     \end{tikzpicture}
%     \caption[Funcionamiento de un sensor CMOS.]{Funcionamiento de un sensor CMOS (Complementary Metal-Oxide-Semiconductor). Cada píxel integra su propio amplificador y conversor A/D, permitiendo una lectura digital y paralela. Esto se traduce en alta velocidad y bajo consumo, pero puede introducir ruido de patrón fijo.}\label{fig:cmos_active_pixel}
% \end{marginfigure}



% \begin{table}[ht]
%     \centering
%     \small
%     \caption{Comparativa técnica de sensores ópticos para instrumentación.}\label{tab:comparativa_optica}
%     \begin{tabularx}{\linewidth}{l X X X}
%         \toprule
%         \textbf{Parámetro} & \textbf{Fotodiodo} & \textbf{Fototransistor} & \textbf{LDR} \\
%         \midrule
%         Linealidad & Excelente & Regular & Pobre (log) \\
%         Velocidad & Muy alta (\unit{ns}) & Media (\unit{\mu s}) & Muy baja (\unit{ms}) \\
%         Sensibilidad & Baja (\unit{nA/lux}) & Alta (\unit{mA/lux}) & Variable \\
%         Acondic. & Crítico (TIA) & Sencillo & Divisor tensión \\
%         \bottomrule
%     \end{tabularx}
% \end{table}

\marginnote{\textbf{Ruido de Disparo (\textit{Shot Noise}):} Es el ruido dominante en sensores ópticos. Se debe a la naturaleza discreta de los fotones y electrones. Su valor eficaz es $I_n = \sqrt{2qI\Delta f}$.
}

\section{Resumen de Errores en Sensores Ópticos}\label{sec:errores_opticos}

El diseño de sistemas ópticos exige considerar fuentes de incertidumbre específicas de la naturaleza cuántica de la luz y de la física de semiconductores.

\begin{table}[ht]
    \centering
    \small
    \begin{tabularx}{\linewidth}{l X X}
        \toprule
        \textbf{Fuente de Error} & \textbf{Efecto en la Medida} & \textbf{Técnica de Mitigación} \\
        \midrule
        Corriente de Oscuridad & Offset sistemático que depende de la temperatura. & Modo fotovoltaico ($V_D=0$) o refrigeración. \\
        Ruido de Disparo (\textit{Shot}) & Fluctuación estadística de la señal (ruido blanco). & Aumentar tiempo de integración o reducir $\Delta f$. \\
        Respuesta Espectral & Error de escala si la fuente no es monocromática. & Uso de filtros ópticos o calibración por $\lambda$. \\
        Capacidad de Unión & Limitación del ancho de banda y velocidad. & Modo fotoconductivo ($V_{bias} < 0$). \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
    \caption{Clasificación de errores en instrumentación óptica.}
\end{table}

\marginnote{\textbf{Shot Noise:} Recuerda que el ruido de disparo es el límite físico último. No se puede eliminar con mejor electrónica, ya que es intrínseco a la llegada aleatoria de los fotones.}

\section{Resumen y Conclusiones}\label{sec:resumen}
En este capítulo se han explorado en profundidad los sensores ópticos, desde los principios físicos que rigen su funcionamiento hasta las aplicaciones prácticas en instrumentación. Se ha analizado la fotoconductividad y el efecto fotoeléctrico, destacando cómo estos fenómenos permiten la conversión de luz en señales eléctricas. Se han comparado diferentes tipos de sensores, como fotodiodos, fototransistores y LDRs, evaluando sus características técnicas y aplicaciones típicas. Además, se ha profundizado en los encoders ópticos, diferenciando entre incrementales y absolutos, y se han descrito las barreras de detección (fotocélulas) en sus distintas configuraciones. Finalmente, se ha realizado una comparativa detallada entre sensores de imagen CCD y CMOS, destacando sus arquitecturas, ventajas e inconvenientes. Este conocimiento es fundamental para seleccionar el sensor óptico adecuado en función de los requisitos específicos de cada aplicación en instrumentación y automatización industrial.

\cleardoublepage