% !TeX root = main.tex
% !TEX program = pdflatex

\chapter{Acondicionamiento de Señal: Amplificadores Operacionales}\label{cap:opamps}

Una vez que el sensor ha convertido la magnitud física en una variación eléctrica, la señal suele ser demasiado débil, ruidosa o no lineal para ser procesada directamente por un convertidos analógico-digital (\emph{analog-to-digital converter}, ADC). El acondicionamiento de la señal es el arte de extraer la señal del ruido y prepararla para que ocupe todo el rango dinámico del ADC. En este capítulo estudiaremos el acondicionamiento analógico mediante amplificadores operacionales de precisión, centrándonos en el amplificador de instrumentación, el amplificador de carga y los filtros activos~\cite{franco2015opamps}.

\section{El Amplificador de Instrumentación (In-Amp)}\label{sec:inamp}

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[american, scale=1]
        \ctikzset{amplifiers/fill=blue!5, resistors/scale=0.4, capacitors/scale=0.6}
        
        % --- ETAPA 1: ENTRADA ---
        \draw (0,4) node[op amp, yscale=-1, scale=0.7] (oa1){} node[] {$OA_1$};
        \draw (0,0) node[op amp, scale=0.7] (oa2) {} node[] {$OA_2$};
        
        \draw (oa1.+) to[short, -o] ++(-0.5,0) node[left] {$V_1$};
        \draw (oa2.+) to[short, -o] ++(-0.5,0) node[left] {$V_2$};
        
        % Conexiones e intermedias R1
        \draw (oa1.out) to[R, l_=$R_1$, *-] ++(0,-1.5) coordinate (j1) -| (oa1.-);
        \draw (j1) to[R, l=$R_G$, color=red, *-*] ++(0,-1) coordinate (j2) -| (oa2.-);
        \draw (j2) to[R, l_=$R_1$, -*] (oa2.out) ;
        
        % --- ETAPA 2: RESTADORA ---
        \draw (3,2) node[op amp, scale=0.7] (oa3){} node[]{$OA_3$}; 
        
        % Conexiones e intermedias R2
        \draw (oa1.out) node[above] {$V_{o1}$} -- ++(0.33,0) |- ([xshift=-1cm]oa3.-) -- ++(0,0) to[R, l=$R_2$,-*] (oa3.-); 
        \draw (oa2.out) node[below] {$V_{o2}$} -- ++(0.33,0) |- ([xshift=-1cm]oa3.+) to[R, l_=$R_2$] (oa3.+); 
        
        % Realimentación y referencia R3
        \draw (oa3.-) -- ++(0,0.8) to[R, l=$R_3$] ++(1.4,0) -| (oa3.out) node[circ]{};
        \draw (oa3.+) to[R, l=$R_3$,*-] ++(0,-1.2) node[ground]{};
        
        % Salida final
        \draw (oa3.out) to[short, -o] ++(0.4,0) node[above] {$V_{out}$};

        % Etiquetas de etapas
        \node[gray] at (0, 5) {Etapa Entrada};
        \node[gray] at (3, 4) {Etapa Diferencial}; 

    \end{tikzpicture}
    \caption[Circuito completo del amplificador de instrumentación.]{Amplificador de instrumentación de tres operacionales. La primera etapa proporciona alta impedancia y ganancia diferencial, mientras que la segunda etapa (restadora) elimina el modo común.}\label{fig:inamp_diag}
\end{marginfigure}

El amplificador de instrumentación, como se esquematiza en la Figura~\ref{fig:inamp_diag}, es la joya de la corona en el acondicionamiento de puentes de Wheatstone. A diferencia de un operacional convencional, está diseñado para ofrecer una impedancia de entrada extremadamente alta en ambos terminales y un rechazo al modo común (CMRR) excepcionalmente elevado.


\paragraph{Estructura de Tres Operacionales}
La configuración clásica del amplificador de instrumentación (\emph{In-Amp}) consta de una etapa de entrada diferencial (dos amplificadores de precisión con realimentación cruzada) y una etapa de salida restadora. La etapa diferencial amplifica la diferencia entre las señales de los dos terminales del puente, mientras que la etapa restadora elimina cualquier componente común a ambas entradas, como el ruido o las variaciones de temperatura.



\marginnote{\textbf{Funcionamiento IN-AMP} Para entender el funcionamiento del In-Amp, analizamos la corriente en la red de entrada. Utilizaremos las dos hipótesis de los amplificadores operacionales ideales con realimentación negativa:

\begin{enumerate}
    \item Corriente de entrada nula: No entra corriente a las patas inversora ($-$) ni no-inversora ($+$).
    \item Cortocircuito virtual: La tensión en la pata inversora ($V_-$) es igual a la tensión en la pata no-inversora ($V_+$).
\end{enumerate}

Debido al cortocircuito virtual en OA1 y OA2, la tensión en los terminales de $R_G$ es exactamente $V_1 - V_2$. La corriente resultante $$I_G = (V_1 - V_2)/R_G$$ circula también por ambas $R_1$, generando una salida diferencial tras la primera etapa de $$V_{o1} - V_{o2}=I_G (2 R_1 + R_G)$$\. Sustituyendo $I_G$, obtenemos la ganancia diferencial de la primera etapa:

    $$V_{o1} - V_{o2} = (V_1 - V_2) \left( 1 + \frac{2R_1}{R_G} \right)$$

La señal $V_{o2}$ llega a la pata no inversora ($+$) de $OA_3$ a través de un divisor de tensión formado por $R_2$ y $R_3$ (conectada a masa): 
    
    $$V_+ = V_{o2} \cdot \frac{R_3}{R_2 + R_3}$$

Debido al cortocircuito virtual, la tensión en la pata inversora es la misma: $$V_- = V_+ = V_{o2} \cdot \frac{R_3}{R_2 + R_3}$$
La corriente que entra por $R_2$ desde $V_{o1}$ debe ser la misma que sale por $R_3$ hacia $V_{out}$ (ya que no entra corriente al operacional): $$\frac{V_{o1} - V_-}{R_2} = \frac{V_- - V_{out}}{R_3}$$

Reorganizamos la ecuación para aislar el término de salida: $$\frac{V_{out}}{R_3} = \frac{V_-}{R_3} - \frac{V_{o1}}{R_2} - \frac{V_-}{R_2} = V_- \left( \frac{1}{R_3} + \frac{1}{R_2} \right) - \frac{V_{o1}}{R_2}$$ $$\frac{V_{out}}{R_3} = V_- \left( \frac{R_2 + R_3}{R_2 R_3} \right) - \frac{V_{o1}}{R_2}$$

Sustituimos la expresión de $V_-$ que calculamos: 
    $$\frac{V_{out}}{R_3} = \left( V_{o2} \cdot \frac{R_3}{R_2 + R_3} \right) \cdot \left( \frac{R_2 + R_3}{R_2 R_3} \right) - \frac{V_{o1}}{R_2}$$

Los términos $(R_2 + R_3)$ y $R_3$ se cancelan en el primer bloque: $$\frac{V_{out}}{R_3} = \frac{V_{o2}}{R_2} - \frac{V_{o1}}{R_2} = \frac{1}{R_2} (V_{o2} - V_{o1})$$

Finalmente, multiplicando por $R_3$: 
    $$V_{out} = \frac{R_3}{R_2} (V_{o2} - V_{o1})$$

Sustituyendo el resultado de la primera etapa en la segunda, obtenemos la ganancia total del Amplificador de Instrumentación:
    $$G = \left( 1 + \frac{2R_1}{R_G} \right) \frac{R_3}{R_2}$$
}

La elección de los valores de $R_1$, $R_G$, $R_2$ y $R_3$ determina la ganancia total del amplificador, así como su rechazo al modo común. En aplicaciones de instrumentación, es común elegir $R_1 = R_G$ para simplificar el diseño y garantizar una alta CMRR. En la tabla~\ref{tab:inamp_componentes} se resumen los componentes clave del In-Amp y su función en la ganancia total. La ganancia total del In-Amp se expresa como:
\begin{equation}
    G = \left( 1 + \frac{2R_1}{R_G} \right) \frac{R_3}{R_2}
\end{equation}

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption[Componentes clave del amplificador de instrumentación y su función en la ganancia total.]{Componentes clave del amplificador de instrumentación y su función en la ganancia total.}\label{tab:inamp_componentes}
    \small
    \begin{tabularx}{\linewidth}{l X}
        \toprule
        \textbf{Componente} & \textbf{Función en la Ganancia} \\
        \midrule
        $R_1, R_G$ & Definen la ganancia diferencial de entrada. \\
        $R_2, R_3$ & Definen la ganancia de la etapa restadora y el CMRR. \\
        \bottomrule \\
    \end{tabularx}
\end{table}


¿Por qué es tan importante el rechazo al modo común? El CMRR del In-Amp es un indicador de la calidad del sensor. Se define como la razón entre la ganancia de la etapa restadora y la ganancia diferencial de la primera etapa. Nos interesa que este indicador sea elevado para asegurar la calidad del sensor. Es decir que la ganacia de la etapa restadora sea mayor que la ganancia diferencial de la primera etapa. Lo que pretendemos es que el In-Amp amplifique la señal diferencial (la señal útil) y rechace cualquier señal común a ambas entradas (ruido, interferencias, variaciones de temperatura, etc). En un entorno industrial, las interferencias electromagnéticas pueden inducir voltajes comunes en ambos terminales del sensor. Un In-Amp con un CMRR de \qty{100}{dB} puede atenuar estas interferencias en un factor de \qty{100000}{\%}, asegurando que la señal útil se amplifique sin distorsión. 



\marginnote{\textbf{Ventaja clave In-Amp:} En un In-Amp, las corrientes de entrada son del orden de los \unit{pA}. Esto anula virtualmente el \emph{efecto de carga} que estudiamos en el Capítulo 3 para los potenciómetros.}

\section{Amplificadores de Carga}\label{sec:amp_carga}

Los sensores piezoeléctricos y capacitivos se comportan como fuentes de impedancia extremadamente alta que generan desplazamientos de carga eléctrica ($q$). Si utilizáramos un amplificador de tensión convencional, la tensión en la entrada sería $V_{in} = q / (C_s + C_c)$, donde $C_c$ es la capacidad del cable y $C_s$ es la capacidad del sensor. Esto haría que la medida fuera extremadamente sensible a la longitud del cable, ya que un cable más largo (mayor $C_c$) reduciría la tensión medida.

El \emph{amplificador de carga}, esquematizado en la Figura~\ref{fig:amp_carga}, elimina este problema mediante el uso de su tierra virtual. Al conectar el sensor a la entrada inversora y mantener la no inversora a masa, el operacional asegura que $V_- \approx 0$. 

\marginnote{\textbf{Ventaja Amplificador de carga:} Al estar el cable a potencial cero (tierra virtual), no se acumula carga en su capacidad parásita ($q_c = C_c \cdot V_{cable} = 0$). Toda la carga generada por el sensor es forzada a desplazarse hacia el camino de realimentación.}

La configuración consiste en un operacional con un condensador de realimentación $C_f$. La relación de transferencia es:

\begin{equation}
    V_{out} = -\frac{q_{in}}{C_f}
\end{equation}
donde $q_{in}$ es la carga inyectada por el sensor. La principal ventaja es que la ganancia del sistema depende exclusivamente de un componente interno ($C_f$) y no de las condiciones de instalación (cableado).

\marginnote{\textbf{Funcionamiento Amplificador de carga:} Para entender su funcionamiento, analizamos la corriente en el nodo inversor. Debido a la tierra virtual, $V_- \approx 0$, lo que significa que no se acumula carga en la entrada. La corriente generada por el sensor ($i_{in}$) debe fluir a través del condensador de realimentación ($C_f$) para mantener el nodo inversor a potencial cero.:
Considerando el nodo inversor, la suma de corrientes debe ser nula. Como $i = dq/dt$:
$$\frac{dq_{in}}{dt} + \frac{dq_{C_f}}{dt} = 0 \implies q_{in} = -q_{C_f}$$
Dado que la tensión en el condensador es $V_C = V_- - V_{out} = 0 - V_{out}$, la carga almacenada en la realimentación es $q_{C_f} = C_f \cdot (-V_{out})$. Igualando ambas expresiones:
$$q_{in} = - (C_f \cdot -V_{out}) \implies V_{out} = \frac{q_{in}}{C_f}$$
(El signo negativo final en la fórmula estándar indica la inversión de fase del amplificador).
}
%necesitamos la figura del amplificador de carga, con el sensor conectado a la entrada no inversora y una capacidad de realimentación $C_f$ entre la salida y la entrada inversora. La salida se conecta a un ADC o a un filtro activo para su posterior procesamiento.

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[american, scale=1, transform shape]
        \ctikzset{amplifiers/fill=orange!5, resistors/scale=0.6, capacitors/scale=0.6}
        
        % Op-amp
        \node[op amp] (oa) at (0,0) {};
        
        % Non-inverting input (+) to ground
        \draw (oa.+) node[ground]{};
        
        % Input q_in to inverting input (-)
        \draw (oa.-) to[short, -o] ++(-1,0) node[left] {$q_{in}$};
        
        % Feedback capacitor C_f from output to inverting input
        \draw (oa.out) -- ++(0.5,0) node[circ]{} coordinate (out_ext) |- ([yshift=1cm]oa.-) to[C, l_=$C_f$] (oa.-) node[circ] {};
        
        % Output V_out
        \draw (out_ext) to[short, -o] ++(0.5,0) node[right] {$V_{out}$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Amplificador de carga para sensores capacitivos o piezoeléctricos. La salida es proporcional a la carga de entrada e inversamente proporcional a la capacidad de realimentación $C_f$.}\label{fig:amp_carga}
\end{marginfigure}

\section{Filtros Activos en Instrumentación}\label{sec:filtros}

% Explicar que es un filtro activo, explicar la necesidad de filtros para eliminar el ruido de alta frecuencia antes de la conversión A/D. Introducir el concepto de filtro de antialiasing y su implementación con amplificadores operacionales. hacerlo con figuras y o tablas explicativas

Un filtro activo es un circuito que utiliza amplificadores operacionales junto con resistencias y condensadores para implementar funciones de filtrado (paso bajo, paso alto, paso banda, etc) sin la necesidad de inductores. En instrumentación, los filtros activos son esenciales para eliminar el ruido de alta frecuencia antes de la conversión A/D, asegurando que la señal útil se muestree correctamente y no se introduzcan artefactos por aliasing.

El hecho de no usar inductores es una gran ventaja, ya que los inductores son voluminosos, caros y pueden introducir pérdidas y no linealidades. Antes de ver el filtro activo, conviene comparar con un filtro pasivo convencional de segundo orden que sí utiliza inductores. Observando la Figura~\ref{fig:filtros_pasivos_rlc}, podemos dedudir su funcionamiento:


\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    % Filtro paso bajo
    \begin{tikzpicture}[american, scale=1]
        \ctikzset{resistors/scale=0.6, inductors/scale=0.6, inductor=cute, capacitors/scale=0.6}
        \draw (0,0) to[short, -o] ++(-0.5,0) node[left] {$V_{in}$};
        \draw (0,0) to[R, l=$R$] (1,0) to[L, l=$L$] (2,0) node[circ, scale=0.6]{} -- ++(1,0) node[ocirc]{} node[right] {$V_{out}$};
        \draw (2,0) to[C, l=$C$] (2,-1) node[ground]{};
    \end{tikzpicture}
    \vspace{1.5em}
    % Filtro paso alto
    \begin{tikzpicture}[american, scale=1]
        \ctikzset{resistors/scale=0.6, inductors/scale=0.6, inductor=cute, capacitors/scale=0.6}
        \draw (0,0) to[short, -o] ++(-0.5,0) node[left] {$V_{in}$};
        \draw (0,0) to[C, l=$C$] (1,0) to[R, l=$R$] (2,0) node[circ, scale=0.6]{} -- ++(1,0) node[ocirc]{} node[right] {$V_{out}$};
        \draw (2,0) to[L, l=$L$] (2,-1) node[ground]{};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Filtros pasivos RLC: paso bajo (arriba) y paso alto (abajo).}\label{fig:filtros_pasivos_rlc}
\end{marginfigure}

Aunque ambos filtros comparten el mismo denominador (y por tanto la misma frecuencia natural $\omega_0$ y factor de amortiguamiento $\zeta$), difieren en su numerador. Mientras que el filtro paso bajo busca mantener la componente continua, el paso alto la elimina. Matemáticamente, las funciones de transferencia normalizadas son:

\begin{equation}
    H_{LP}(s) = \frac{\omega_0^2}{s^2 + 2\zeta\omega_0s + \omega_0^2} \quad ; \quad H_{HP}(s) = \frac{s^2}{s^2 + 2\zeta\omega_0s + \omega_0^2}
\end{equation}

\marginnote{\textbf{Diferencia clave:} El numerador determina qué frecuencias se permiten pasar. En el paso alto, el término $s^2$ actúa como una doble derivada, lo que anula cualquier valor constante (continua) y resalta las variaciones rápidas de la señal.}

Para demostrar la respuesta del filtro paso bajo RLC serie, analizamos la función de transferencia tomando la salida en el condensador~$C$.
%
La tensión de salida $V_{out}$ es la tensión en bornes del condensador. Aplicando la Ley de Kirchhoff de Tensiones (KVT) en la malla serie, la tensión de entrada debe igualar la suma de caídas en cada elemento:

\begin{equation}\label{eq:kvt_rlc}
    V_{in}(t) = V_R(t) + V_L(t) + V_C(t)
            = R\,i(t) + L\,\frac{di(t)}{dt} + \frac{1}{C}\int i(t)\,dt
\end{equation}
%
donde $i(t)$ es la \emph{única} corriente que circula por el circuito serie. Nótese que $V_{out}(t) = V_C(t)$.

Transformando al dominio de Laplace (con condiciones iniciales nulas, donde $s = d/dt$ y $1/s = \int dt$), la tensión de entrada se expresa como:

\begin{equation}\label{eq:tension_laplace}
V_{in}(s) = R\,I(s) + L\,s\,I(s) + \frac{1}{Cs}I(s) = I(s)(R + Ls + \frac{1}{Cs})
\end{equation}

% \begin{equation}\label{eq:corriente_laplace}
%   I(s) = \frac{V_{in}(s) - V_{out}(s)}{Z_{RL}(s)}
%        = \frac{V_{in}(s) - V_{out}(s)}{R + Ls}
% \end{equation}

La tensión de salida (en el condensador) se relaciona con la corriente mediante la impedancia capacitiva $Z_C = 1/Cs$:

\begin{equation}\label{eq:vout_condensador}
    V_{out}(s) = I(s)\frac{1}{Cs} 
\end{equation}

La resuesta del filtro paso bajo RLC se obtiene comparando la salida con la entrada. 
\begin{equation}
    H_{LP}(s) = \dfrac{V_{out}(s)}{V_{in}(s)} = \dfrac{I(s)\frac{1}{Cs}}{I(s)(R + Ls + \frac{1}{Cs})} = \dfrac{\frac{1}{Cs}}{R + Ls + \frac{1}{Cs}}
\end{equation}
multiplicando por $Cs$, obtenemos:
\begin{equation}\label{eq:tf_rlc_intermedia}
    H_{LP}(s) = \frac{1}{LCs^2 + RCs + 1} 
\end{equation}

Al normalizar la expresión para que el término de mayor grado sea unitario, dividimos por $LC$:
\begin{equation}
    H_{LP}(s) = \frac{\frac{1}{LC}}{s^2 + \frac{R}{L}s + \frac{1}{LC}}
\end{equation}
%
Comparando con la forma estándar de un sistema de segundo orden, 
\begin{equation}\label{eq:tf_rlc_final}
    H(s) = \dfrac{\omega_0^2}{s^2 + 2\zeta\omega_0s + \omega_0^2}
\end{equation} 
identificamos la frecuencia natural o de corte $\omega_0$ como:


\begin{equation}
    \omega_0^2 = \frac{1}{LC} \implies \omega_0 = \frac{1}{\sqrt{LC}}
\end{equation}
%
Luego, igualamos: 
\begin{equation}
2\zeta\omega_0 = \frac{R}{L}   
\end{equation}

Ahora, podemos despejar el factor de amortiguamiento $\zeta$. Para ello, sustituimos $\omega_0 = \frac{1}{\sqrt{LC}}$ en esta ecuación:
\begin{equation}
2\zeta \left(\frac{1}{\sqrt{LC}}\right) = \frac{R}{L} 
\end{equation} 
Despejando $\zeta$: 
\begin{equation} 
\zeta = \frac{R}{L} \cdot \frac{\sqrt{LC}}{2} = \frac{R}{2} \sqrt{\frac{C}{L}} 
\end{equation} 
El factor de amortiguamiento $\zeta$ nos dice cómo de \emph{suave} o \emph{oscilatoria} será la respuesta del filtro.

\begin{enumerate}
    \item Si $\zeta < 1$, el filtro tendrá una respuesta subamortiguada, lo que significa que puede haber un pico en la respuesta en frecuencia antes de la atenuación.
    \item Si $\zeta = 1$, el filtro es críticamente amortiguado, ofreciendo la respuesta más rápida sin oscilaciones.
    \item Si $\zeta > 1$, el filtro es sobreamortiguado, y su respuesta será más lenta.
\end{enumerate}

Por tanto, el controlar $\zeta$ es vital para decidir si se quiere que el filtro sea muy rápido (pero con oscilaciones) o muy estable (pero más lento). Aunque este diseño es funcional, en instrumentación moderna se prefiere evitar el uso de inductores debido a su tamaño, peso y susceptibilidad a interferencias electromagnéticas.

\marginnote{\textbf{Filtro pasa alto:} De forma análoga, para obtener la respuesta del filtro paso alto, hay que comparar la salida en el inductor~$L$ con la entrada. La tensión de salida es $V_{out}(s) = I(s)Ls $, y la tension de entrada sigue siendo $V_{in}(s) = I(s)(R + Ls + \frac{1}{Cs})$. Por tanto, la función de transferencia del filtro paso alto es:

%\begin{equation}\label{eq:tf_hp}
    \begin{align*}
    H_{HP}(s) &= \dfrac{V_{out}(s)}{V_{in}(s)} = \dfrac{I(s)Ls}{I(s)(R + Ls + \dfrac{1}{Cs})}\\
    &= \dfrac{Ls}{R + Ls + \dfrac{1}{Cs}} 
    \end{align*}
%\end{equation}
%
multiplicando por $Cs$, obtenemos:
\begin{equation*}    H_{HP}(s) = \frac{LCs^2}{LCs^2 + RCs + 1} 
\end{equation*}

Al normalizar la expresión para que el término de mayor grado sea unitario, dividimos por $LC$:
\begin{equation*}    H_{HP}(s) = \frac{s^2}{s^2 + \frac{R}{L}s + \frac{1}{LC}} 
\end{equation*}
Comparando con la forma estándar de un sistema de segundo orden, $$ H(s) = \dfrac{s^2}{s^2 + 2\zeta\omega_0s + \omega_0^2} $$ identificamos la frecuencia natural o de corte $\omega_0$ y el factor de amortiguamiento $\zeta$ como:
\begin{equation*}
    \omega_0^2 = \frac{1}{LC} \         \implies \omega_0 = \frac{1}{\sqrt{LC}} \quad ; \quad \zeta = \frac{R}{2} \sqrt{\frac{C}{L}}
\end{equation*}  
Es decir, el filtro paso alto se comporta con los mismos $\omega_0$ y $\zeta$ que el filtro paso bajo, ya que comparten el mismo circuito RLC serie; solo cambia el punto de medida de la salida.
}


En el Capítulo~\ref{cap:caracteristicas_sistemas_medida}, analizamos sistemas mecánicos de segundo orden (masa-muelle-amortiguador). Allí, la frecuencia natural ($\omega_n$) representaba la velocidad a la que el sistema oscilaría por sí solo si no hubiera rozamiento. En este Capítulo~\ref{cap:opamps}, al hablar de filtros, llamamos a este mismo término frecuencia de corte ($\omega_0$). Ambos conceptos son análogos, ya que ambos representan la frecuencia a la que el sistema responde de manera más pronunciada. En un filtro, esta es la frecuencia a la que la señal comienza a ser atenuada significativamente. En un sistema mecánico, es la frecuencia a la que el sistema oscilaría libremente. El factor de amortiguamiento ($\zeta$) también tiene un papel similar en ambos contextos, controlando si la respuesta es oscilatoria o no. Por tanto, podemos hacer una analogía directa entre la dinámica de un sistema mecánico de segundo orden y la respuesta en frecuencia de un filtro de segundo orden, lo que nos ayuda a entender intuitivamente cómo se comportan los filtros en función de sus componentes. La Tabla~\ref{tab:analogias} resume estas analogías entre sistemas mecánicos y filtros electrónicos.

\begin{margintable}
    \centering
    %\small
    \caption{Analogía de parámetros físicos entre sistemas mecánicos y eléctricos.\protect\label{tab:analogias}}
    \setlength{\tabcolsep}{3pt}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{l X X}
        \toprule
        \multirow{2}{*}{\textbf{Parámetro}} & \textbf{Sistema} & \textbf{Sistema} \\
        & \textbf{Mecánico} & \textbf{Eléctrico/Filtro} \\
        \midrule
        Inercia     & Masa ($m$)                & Inductancia ($L$) \\ % Esta línea es correcta, no se modifica
        \multirow{2}{*}{Elasticidad} & Constante  & Inversa \\
        & muelle ($k$) & capacidad ($1/C$) \\
        Disipación  & Amortiguam. ($c$)      & Resistencia ($R$) \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{margintable}

% \begin{table}[h]
%     \centering
%     \caption[Analogías entre sistemas mecánicos de segundo orden y filtros electrónicos.]{Analogías entre sistemas mecánicos de segundo orden y filtros electrónicos.}\label{tab:analogias}
%     \small
%     \begin{tabularx}{\linewidth}{l X}
%         \toprule
%         \textbf{Concepto} & \textbf{Analogía} \\
%         \midrule
%         Frecuencia natural ($\omega_n$) & Frecuencia de corte ($\omega_0$) \\
%         Factor de amortiguamiento ($\zeta$) & Controla la oscilación en la respuesta del filtro \\
%         Respuesta subamortiguada ($\zeta < 1$) & Pico en la respuesta en frecuencia \\
%         Respuesta críticamente amortiguada ($\zeta = 1$) & Respuesta rápida sin oscilaciones \\
%         Respuesta sobreamortiguada ($\zeta > 1$) & Respuesta lenta sin oscilaciones \\
%         \bottomrule
%     \end{tabularx}
% \end{table}

\subsection{Filtro activos: La Topología Sallen-Key}\label{sec:sallen_key}

El mismo comportamiento de filtrado puede implementarse como un filtro activo sin inductores, usando un amplificador operacional y sólo resistencias y condensadores. El filtro Sallen-Key de la Figura~\ref{fig:sallen_key} es un ejemplo típico de esta conversión, manteniendo la respuesta de segundo orden y facilitando el diseño en instrumentación.

El filtro Sallen-Key de segundo orden (Figura~\ref{fig:sallen_key}) se basa en una configuración de \emph{fuente de tensión controlada por tensión} (VCVS). Sus componentes principales son:
\begin{itemize}
    \item \emph{Red RC ($R_1, R_2, C_1, C_2$)}: Determinan la respuesta en frecuencia y el amortiguamiento.
    \item \emph{Amplificador Operacional}: Configurado como amplificador no inversor, proporciona ganancia y aísla la carga de la red de filtrado.
    \item \emph{Red de realimentación ($R_a, R_b$)}: Define la ganancia en banda de paso ($K$).
\end{itemize}

\begin{marginfigure}
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[american, scale=1]
        \ctikzset{amplifiers/fill=green!5, resistors/scale=0.6, capacitors/scale=0.6}
        \draw (2,0) node[op amp, yscale=-1] (oa) {}; % Rotado 180 grados para que el + esté arriba
        % Realimentación: definir un nodo/círculo intermedio y usar (Ac -| oa.out)
        \draw (oa.-) -- ++(0,-0.75) node[circ] (Ac) {} to[R, l_=$R_a$] (Ac -| oa.out) -- (oa.out) node[circ]{};
        \draw (Ac) to[R, l=$R_b$] ++(0,-1.25) node[ground]{};
        \draw (oa.+)++(-0.5,0) node[above]{$V_B$} to[R, l_=$R_2$, -*] ++(-1.25,0) node[below](mid){$V_A$} to[R, l_=$R_1$, *-] ++(-1.25,0) node[ocirc]{} node[above] {$V_{in}$};
        \draw (mid)  -- ++(0,1) node[](Ab){} to[C, l=$C_1$] (Ab -| oa.out) -- (oa.out)-- ++(0.35,0) node[ocirc]{} node[above] {$V_{out}$};
        \draw (oa.+) -- ++(-0.5,0) node[circ]{}  to[C, l_=$C_2$] ++(0,-1.25) node[ground]{};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Filtro activo paso bajo Sallen-Key de segundo orden equivalente al filtro RLC pasivo. Presenta una caída de \qty{40}{dB/decada} tras la frecuencia de corte.}\label{fig:sallen_key}
\end{marginfigure}

Para demostrar el comportamiento de este filtro, aplicaremos la \emph{Ley de Corrientes de Kirchhoff (KCL)} en el dominio de Laplace ($s$). Definimos $V_A$ como el nodo entre las dos resistencias de entrada y $V_B$ como el nodo de la entrada no inversora.

Podemos considerar que el filtro Sallen-Key se comporta como un amplificador ideal, $V_{out} = K \cdot V_{in}$, donde $V_{in}$ es la tensión en la entrada no inversora. Dado que el amplificador está configurado como no inversor, $V_{in} = V_B$. Por tanto, podemos expresar $V_B$ en función de la salida del filtro:

\begin{equation}\label{eq:vb_val}
    V_B = \frac{V_{out}}{K}; \quad \text{donde} \quad K = 1 + \frac{R_a}{R_b}
\end{equation}
donde $V_{out}$ es la salida del filtro y $K$  es la ganacia de cualquier amplificador no inversor. Esta relación es fundamental para el análisis posterior, ya que nos permite expresar $V_B$ en función de la salida, lo que es clave para aplicar KCL en los nodos del circuito.


La corriente que atraviesa $R_2$ es la misma que carga el condensador $C_2$:
\begin{equation}
    \frac{V_A - V_B}{R_2} = \frac{V_B}{1/sC_2} = V_B \cdot sC_2
\end{equation}
Sustituyendo $V_B$ y despejando $V_A$ en función de la salida:
\begin{equation}\label{eq:va_val}
    V_A = V_B (1 + sR_2C_2) = \frac{V_{out}}{K} (1 + sR_2C_2)
\end{equation}


En este nodo converge la corriente de entrada, la de realimentación por $C_1$ y la que sigue hacia $R_2$:
\begin{equation}
    \frac{V_{in} - V_A}{R_1} + \frac{V_{out} - V_A}{1/sC_1} = \frac{V_A - V_B}{R_2}
\end{equation}
%mostrar reordenación de términos paso a paso:
\begin{equation}
    \frac{V_{in}}{R_1} - \frac{V_A}{R_1} + V_{out} \cdot sC_1 - V_A \cdot sC_1 = \frac{V_A}{R_2}- \frac{V_B}{R_2}
\end{equation}
Reordenando y agrupando términos:
\begin{equation}\label{eq:kcl_a}
    \frac{V_{in}}{R_1} + V_{out} \cdot sC_1 = V_A \left( \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} + sC_1 \right) - \frac{V_B}{R_2}
\end{equation}


Sustituyendo las expresiones de $V_A$ (\ref{eq:va_val}) y $V_B$ \eqref{eq:vb_val} en la ecuación (\ref{eq:kcl_a}), obtenemos:
%paso a paso

\begin{equation}
    \frac{V_{in}}{R_1} + V_{out} \cdot sC_1 = \left( \frac{V_{out}}{K} (1 + sR_2C_2) \right) \left( \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} + sC_1 \right) - \frac{V_{out}}{KR_2}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:kcl_final}
\frac{V_{in}}{R_1} + V_{out} \cdot sC_1 = \frac{V_{out}}{K} \left[ (1 + sR_2C_2) \left( \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} + sC_1 \right) - \frac{1}{R_2} \right]
\end{equation}

Reordenando términos y multiplicando por $K$,finalmente, expresamos la función de transferencia del filtro como la relación entre la salida y la entrada:


\marginnote{\textbf{Desde la equación (\ref{eq:kcl_final}) hasta la ecuación final (\ref{eq:transferencia_final}):} Para llegar a la función de transferencia final, es necesario realizar una serie de pasos algebraicos que incluyen el desarrollo de productos de polinomios, sustitución de variables y agrupación de términos. Este proceso es fundamental para entender cómo los componentes del filtro interactúan para definir su respuesta en frecuencia. A continuación, se detallan estos pasos para clarificar el camino hacia la función de transferencia final.
%\paragraph{Paso 1: Desarrollo del producto de polinomios}
Para simplificar el miembro de la derecha, desarrollamos el producto de los dos paréntesis:
\begin{align*}
    &(1 + sR_2C_2) \left( \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} + sC_1 \right) = \\
    &\frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} + sC_1 + \frac{sR_2C_2}{R_1} + \frac{sR_2C_2}{R_2} + s^2 R_2 C_1 C_2
\end{align*}
Simplificando el término $\frac{sR_2C_2}{R_2} = sC_2$ y agrupando por potencias de $s$:
\begin{equation*}\label{eq:desarrollo_poli}
    = \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} + s \left( C_1 + C_2 + \frac{R_2 C_2}{R_1} \right) + s^2 R_2 C_1 C_2
\end{equation*}

%\paragraph{Paso 2: Sustitución y cancelación}
Introducimos este desarrollo en la ecuación principal \eqref{eq:kcl_final} y factorizamos $V_{out}/K$:
\begin{equation*}
    \begin{split}
    & \frac{V_{in}}{R_1} + V_{out}sC_1 =\\
    & \frac{V_{out}}{K} \left[ \frac{1}{R_1} + \cancel{\frac{1}{R_2}} + s \left( C_1 + C_2 + \frac{R_2 C_2}{R_1} \right) \right. \\
    & \left. \quad + s^2 R_2 C_1 C_2 - \cancel{\frac{1}{R_2}} \vphantom{\left( \frac{R_2 C_2}{R_1} \right)} \right]
    \end{split}
\end{equation*}

Nótese que los términos $1/R_2$ se cancelan mutuamente, simplificando la expresión. Si multiplicamos toda la ecuación por $K$ y llevamos el término $sC_1 V_{out}$ al lado derecho multiplicándolo también por $K$:
\begin{equation*}
    \begin{split}
    \frac{K V_{in}}{R_1} &= V_{out} \left[ \frac{1}{R_1} + s \left( C_1 + C_2 + \frac{R_2 C_2}{R_1} \right) \right. \\
    &\quad \left. + s^2 R_2 C_1 C_2 - s C_1 K \vphantom{\left( \frac{R_2 C_2}{R_1} \right)} \right]
    \end{split}
\end{equation*}

%\paragraph{Paso 4: Normalización y resultado final}
Multiplicamos toda la expresión por $R_1$ para eliminar el denominador del término de entrada:
\begin{equation*}
    \begin{split}
    K V_{in} &= V_{out} \left[ 1 + s \left( R_1 C_1 + R_1 C_2 + R_2 C_2 \right) \right. \\
    &\quad \left. + s^2 (R_1 R_2 C_1 C_2) - s R_1 C_1 K \right]
    \end{split}
\end{equation*}
Finalmente, agrupamos los coeficientes de $s$ para obtener la función de transferencia estándar de un sistema de segundo orden:
\begin{align*}
H(s) &= \frac{V_{out}(s)}{V_{in}(s)} = \frac{K}{\splitfrac{s^2(R_1 R_2 C_1 C_2) + s(R_1 C_2 +}{R_2 C_2 + R_1 C_1 (1 - K)) + 1}}
\end{align*}
}

\begin{equation}\label{eq:transferencia_final}
    H(s) = \frac{V_{out}(s)}{V_{in}(s)} = \frac{K}{s^2(R_1R_2C_1C_2) + s(R_1C_2 + R_2C_2 + R_1C_1(1-K)) + 1}
\end{equation}

Comparando la Ecuación~\ref{eq:transferencia_final} con la forma canónica de un sistema de segundo orden:
\begin{equation}\label{eq:tf_canonica}
    H(s) = \dfrac{K}{\dfrac{s^2}{\omega_n^2} + \dfrac{s}{Q\omega_n} + 1}
\end{equation}

Podemos identificar los parámetros fundamentales de diseño:
\begin{itemize}
    \item \emph{Frecuencia natural ($\omega_n$)}: 
    \[ \omega_n = \frac{1}{\sqrt{R_1R_2C_1C_2}} \quad \implies \quad f_c = \frac{1}{2\pi \sqrt{R_1R_2C_1C_2}} \]
    \item \emph{Factor de Calidad ($Q$)}:
    \[ Q = \frac{\sqrt{R_1R_2C_1C_2}}{R_1C_2 + R_2C_2 + R_1C_1(1-K)} \]
\end{itemize}

\marginnote{\textbf{Relación entre las formas estándar de la Función de Transferencia} Es normal observar que la función de transferencia del filtro Sallen-Key, expresada como:
\begin{equation*}
    H(s) = \frac{K}{\splitfrac{s^2(R_1 R_2 C_1 C_2) + s(R_1 C_2 +}{R_2 C_2 + R_1 C_1 (1 - K)) + 1}}
\end{equation*}
puede compararse con la forma canónica:
\begin{equation*}\label{eq:tf_rlc_standard}
    H(s) = \dfrac{\omega_0^2}{s^2 + 2\zeta\omega_0s + \omega_0^2}
\end{equation*}
Ambas expresiones son representaciones válidas y equivalentes de un sistema de segundo orden, como un filtro paso bajo. Para establecer la equivalencia, primero normalizamos la ecuación \eqref{eq:transferencia_final} dividiendo por el coeficiente de $s^2$, que es $R_1R_2C_1C_2$:
\begin{align*}\label{eq:tf_sallen_key_normalized}
    & H(s) = \\
    & \dfrac{\dfrac{K}{R_1R_2C_1C_2}}{\splitfrac{s^2 + s\left(\dfrac{R_1C_2 + R_2C_2 +R_1C_1(1-K)}{R_1R_2C_1C_2}\right)}{+ \dfrac{1}{R_1R_2C_1C_2}}}
\end{align*}
Ahora, podemos comparar directamente los coeficientes de esta forma con los de la ecuación \eqref{eq:tf_rlc_standard}.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Frecuencia Natural ($\omega_n$ o $\omega_0$):}
    \[ \omega_n^2 = \omega_0^2 = \frac{1}{R_1R_2C_1C_2}\]  
    \[ \omega_n = \omega_0 = \frac{1}{\sqrt{R_1R_2C_1C_2}}\]
    
    \item \textbf{Factor de Amortiguamiento ($\zeta$) y Factor de Calidad ($Q$):}
    \[ 2\zeta\omega_0 = \frac{R_1C_2 + R_2C_2 + R_1C_1(1-K)}{R_1R_2C_1C_2} \]
    %Sustituyendo $\omega_0 = \frac{1}{\sqrt{R_1R_2C_1C_2}}$ y despejando $\zeta$, obtenemos:
    \[ \zeta = \frac{1}{2} \left( \frac{R_1C_2 + R_2C_2 + R_1C_1(1-K)}{\sqrt{R_1R_2C_1C_2}} \right) \]
    El factor de calidad $Q$ está relacionado con $\zeta$ por $Q = \frac{1}{2\zeta}$. Por lo tanto:
    \[ Q = \frac{\sqrt{R_1R_2C_1C_2}}{R_1C_2 + R_2C_2 + R_1C_1(1-K)} \]

    \item \textbf{Ganancia DC ($K_{DC}$):}
    Si dividimos \eqref{eq:tf_rlc_standard} por $\omega_0^2$, obtenemos:
    \[ H(s) = \dfrac{1}{\dfrac{s^2}{\omega_0^2} + \dfrac{2\zeta}{\omega_0}s + 1} \]
    Para $s \to 0$ (frecuencia cero o DC), esta forma da una ganancia de $1$. Es decir, está normalizada para una ganancia DC unitaria.

    En contraste, la ecuación \eqref{eq:tf_canonica} tiene $\frac{K}{R_1R_2C_1C_2}$ en el numerador. Si la evaluamos para $s \to 0$, la ganancia DC es:
    \[ H(0) = \dfrac{\dfrac{K}{R_1R_2C_1C_2}}{\dfrac{1}{R_1R_2C_1C_2}} = K \]
    Este $K$ es precisamente la ganancia del amplificador no inversor ($K = 1 + R_a/R_b$) que forma parte del filtro Sallen-Key. 
\end{itemize}
}


\paragraph{Filtro de Antialiasing}
En cualquier sistema de adquisición de datos, el paso del mundo analógico al digital se realiza mediante el muestreo. Para que este proceso sea reversible (es decir, que no se pierda información), debemos cumplir el \emph{Teorema de Nyquist-Shannon}. Este establece que la frecuencia de muestreo ($f_s$) debe ser al menos el doble de la frecuencia más alta ($f_{max}$) contenida en la señal original:
\begin{equation}
    f_s > 2 \cdot f_{max}
\end{equation}
Si la señal de entrada contiene componentes de frecuencia superiores a la frecuencia de Nyquist ($f_N = f_s/2$), se produce el \emph{aliasing} o solapamiento espectral. En este estado, las frecuencias altas se \emph{disfrazan} de frecuencias bajas dentro de la banda de interés, creando señales fantasma que el software de procesamiento no puede distinguir de la señal real.

% \begin{marginfigure}[-2em]
%     \centering
%     \shorthandoff{>}
%     \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
%         \begin{axis}[
%             width=\linewidth, height=5cm,
%             xlabel={Tiempo}, ylabel={Amplitud},
%             xmin=0, xmax=10, ymin=-1.2, ymax=1.2,
%             axis lines=left,
%             xtick=\empty, ytick=\empty,
%             legend style={at={(0.5,1.1)}, anchor=south, legend columns=-1, draw=none, font=\tiny}
%         ]
%             % Señal original de alta frecuencia
%             \addplot[thick, blue, domain=0:10, samples=200] {sin(deg(2*pi*1.5*x))};
%             \addlegendentry{Señal Original ($f_{sig}$)}

%             % Puntos de muestreo (frecuencia baja)
%             \addplot[only marks, mark=*, mark options={fill=red}, red, samples=11, domain=0:10] {sin(deg(2*pi*1.5*x))};
%             \addlegendentry{Puntos de Muestreo ($f_s$)}

%             % Señal aliased (conectando los puntos de muestreo)
%             \addplot[thick, dashed, orange, samples=11, domain=0:10] {sin(deg(2*pi*1.5*x))};
%             \addlegendentry{Señal Aliased ($f_{alias}$)}
            
%             % Flechas para indicar las frecuencias
%             \draw[->, gray, thick] (axis cs:0.5, 0.8) -- (axis cs:1.5, 0.8) node[midway, above, font=\tiny] {$f_{sig}$};
%             \draw[->, gray, thick] (axis cs:0.5, -0.8) -- (axis cs:2.5, -0.8) node[midway, below, font=\tiny] {$f_{alias}$};
            
%             % Líneas verticales para los puntos de muestreo
%             \foreach \x in {0,1,...,10} {
%                 \draw[dashed, gray!50, thin] (axis cs:\x, -1.2) -- (axis cs:\x, 1.2);
%             }
%         \end{axis}
%     \end{tikzpicture}
%     \caption[Ilustración del fenómeno del aliasing.]{Ilustración del fenómeno del aliasing. La señal original de alta frecuencia (azul) es muestreada a una tasa insuficiente (puntos rojos). Al reconstruir la señal a partir de estos puntos, se obtiene una señal de menor frecuencia (naranja discontinua), que es la señal aliased.}\label{fig:aliasing_ejemplo}
% \end{marginfigure}

\marginnote{\textbf{Aliasing visual:} Un ejemplo cotidiano de aliasing es el efecto de las ruedas de un carro en el cine: cuando la cámara (que muestrea a \qty{24}{fps}) no es lo suficientemente rápida para captar el giro real de los radios, las ruedas parecen girar hacia atrás o estar casi quietas.}

\paragraph{Necesidad del Filtro Antialiasing (AAF)}

\begin{marginfigure}[2em]
    \centering
    \shorthandoff{>}
    \begin{tikzpicture}[scale=1]
        % Ejes espectro original
        \draw[->] (0,0) -- (3.5,0) node[right] {$f$};
        \draw[->] (0,0) -- (0,1.5) node[above] {$|X(f)|$};
        
        % Señal útil (Triángulo)
        \draw[fill=blue!20, blue] (0,0) -- (1,1) -- (2,0) -- cycle;
        \node[blue] at (1,0.5) {Señal};
        
        % Ruido/Aliasing (Círculo/Curva alta)
        \draw[fill=red!20, red, dashed] (2.5,0) arc (180:0:0.4) -- cycle;
        \node[red] at (2.9,0.3) {Ruido};
        
        % Límite Nyquist
        \draw[thick, dashed, gray] (2.2, -0.2) -- (2.2, 1.5) node[above, font=\tiny, black] {$f_s/2$};
        
        % Curva del filtro (Sallen-Key)
        \draw[green!60!black, ultra thick] (0,1.2) -- (1.5,1.2) 
            .. controls (2.1,1.2) and (2.2,0.1) .. (3,0);
        \node[green!60!black] at (1.5,1.4) {Filtro AAF};

        % Flecha de proceso
        \draw[->, ultra thick, gray!40] (1.5,-0.5) -- (1.5,-1.2);

        % Resultado tras el filtro
        \begin{scope}[yshift=-2.8cm]
            \draw[->] (0,0) -- (3.5,0) node[right] {$f$};
            \draw[->] (0,0) -- (0,1.5) node[above] {$|X'(f)|$};
            
            % Señal útil intacta
            \draw[fill=blue!20, blue] (0,0) -- (1,1) -- (2,0) -- cycle;
            
            % Ruido eliminado (Sombreado muy tenue)
            \draw[gray!20, dashed] (2.5,0) arc (180:0:0.4) -- cycle;
            
            % Límite Nyquist
            \draw[thick, dashed, gray] (2.2, -0.2) -- (2.2, 1.5);
            \node[align=center] at (1.5, -0.6) {Espectro "Limpio"\\listo para ADC};
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \caption[Acción del filtro antialiasing.]{Efecto del filtro antialiasing en el dominio de la frecuencia. El filtro elimina el ruido que se encuentra más allá de $f_s/2$ para evitar que se solape con la señal útil durante el muestreo.}\label{fig:espectro_aaf}
\end{marginfigure}

Puesto que en la práctica es imposible garantizar que una señal física o el ruido ambiental no contengan componentes por encima de $f_s/2$, es obligatorio situar un filtro paso bajo analógico \emph{antes} del convertidor ADC. Este filtro se denomina \textit{Filtro Antialiasing} (AAF).

Su función es limpiar el espectro, eliminando cualquier componente que pudiera causar solapamiento. En instrumentación, un filtro Sallen-Key de segundo orden (como el analizado en la sección anterior) es la opción predilecta. Al ofrecer una caída de \qty{40}{dB/decada}, permite una atenuación suficiente del ruido de alta frecuencia. 

En sistemas de precisión, es común utilizar técnicas de \emph{sobremuestreo} ($f_s \gg 2 f_{max}$) para relajar las exigencias del filtro analógico. Al muestrear mucho más rápido de lo estrictamente necesario, la banda de transición del filtro puede ser más ancha, permitiendo diseños más sencillos y con menor distorsión de fase en la banda de paso.






\section{Errores y Limitaciones Reales de los Amplificadores Operacionales}\label{sec:errores_opamp}

En instrumentación de precisión, el amplificador operacional ideal es una abstracción útil, pero en la realidad, los dispositivos presentan una serie de imperfecciones que pueden degradar significativamente la precisión de la medida. No podemos ignorar estas limitaciones:

\begin{itemize}
    \item \emph{Tensión de Offset de Entrada ($V_{os}$)}: Es una pequeña tensión continua que aparece en la salida del operacional incluso cuando la diferencia de tensión entre sus entradas es exactamente cero. Se origina por desequilibrios inherentes en el par diferencial de entrada del amplificador. Su efecto es el de introducir un \emph{error sistemático (offset)} en la medida, desplazando toda la curva de transferencia. Es especialmente crítico en aplicaciones que miden señales de muy baja amplitud, como las de termopares o galgas extensiométricas, donde $V_{os}$ puede ser del mismo orden de magnitud que la señal útil. Se mitiga mediante técnicas de ajuste (nulling) o compensación por software.

    \item \emph{Corrientes de Polarización de Entrada ($I_b$)}: Son pequeñas corrientes continuas que fluyen hacia (o desde) los terminales de entrada del amplificador operacional. Estas corrientes son necesarias para polarizar los transistores de entrada del operacional (en el caso de diseños bipolares) o son corrientes de fuga (en diseños FET). Cuando estas corrientes circulan a través de las resistencias de la red de entrada (por ejemplo, las resistencias de un puente de Wheatstone o la impedancia de fuente del sensor), generan caídas de tensión que se suman a la señal de entrada. Esto se manifiesta como un \emph{error de offset adicional}, particularmente problemático cuando el sensor tiene una alta impedancia de salida.

    \item \emph{Deriva Térmica ($TCV_{os}, TCI_b$)}: Los parámetros $V_{os}$ e $I_b$ no son constantes, sino que varían con la temperatura ambiente. La deriva térmica de la tensión de offset ($TCV_{os}$) y de las corrientes de polarización ($TCI_b$) describe cuánto cambian estos parámetros por cada grado Celsius de variación de temperatura. Esta deriva introduce un \emph{error variable y dependiente de la temperatura}, lo que hace que la calibración del sistema sea inestable y que la precisión de la medida fluctúe con las condiciones ambientales. Para aplicaciones de alta precisión, es fundamental utilizar operacionales con muy baja deriva térmica o implementar técnicas de compensación activa de temperatura.

    \item \emph{Ruido Intrínseco}: Todo amplificador operacional genera ruido eléctrico internamente, que se suma a la señal de entrada. Este ruido se caracteriza por su densidad espectral de tensión ($nV/\sqrt{Hz}$) y de corriente ($pA/\sqrt{Hz}$). Aunque no es un error sistemático, establece el \emph{límite fundamental de resolución} del sistema, ya que enmascara las señales de muy baja amplitud.

    \item \emph{Rango de Tensión de Modo Común (CMRR finito)}: Aunque los amplificadores de instrumentación están diseñados para rechazar el modo común, ningún dispositivo real es perfecto. Un CMRR finito significa que una parte de la tensión de modo común (ruido, offsets) se convierte en una señal diferencial y se amplifica, introduciendo un \emph{error en la medida}.
\end{itemize}

\marginnote{\textbf{Selección de componentes:} Para un sensor de alta impedancia (pH, fotodiodos), elegimos operacionales con entrada \emph{FET} o \emph{CMOS} debido a sus extremadamente bajas corrientes de polarización ($I_b$). Para señales de muy baja tensión (termopares, galgas), preferimos operacionales \emph{Bipolares} de bajo ruido o tipo \em{phChopper} (que minimizan la deriva y el offset) para mantener la integridad de la señal.
}

\section{Resumen del Capítulo}\label{sec:resumen_opamp}

En este capítulo se han analizado las etapas fundamentales para transformar una señal analógica cruda en una magnitud procesable por un sistema digital:

\begin{itemize}
    \item \emph{Amplificador de Instrumentación}: Basado en la topología de tres operacionales, es la solución óptima para sensores en puente. Su elevada impedancia de entrada y su CMRR garantizan la amplificación de la señal diferencial útil frente a interferencias de modo común (como el zumbido de red).
    \item \emph{Amplificador de Carga}: Mediante el uso de realimentación capacitiva y tierra virtual, permite medir sensores piezoeléctricos eliminando el efecto degradante de la capacidad parásita del cable de conexión.
    \item \emph{Filtros Activos (Sallen-Key)}: Permiten implementar funciones de transferencia de segundo orden sin inductores voluminosos. Son esenciales como filtros \textit{antialiasing} para asegurar el cumplimiento del teorema de Nyquist-Shannon antes del ADC.
    \item \emph{Imperfecciones Reales}: El conocimiento de parámetros como la tensión de \textit{offset} ($V_{os}$) y las corrientes de polarización ($I_b$) es vital para seleccionar el componente adecuado (FET para alta impedancia, Bipolar para bajo ruido o Chopper para mínima deriva).
\end{itemize}

\marginnote{\textbf{Conclusión:} El acondicionamiento analógico es el arte de extraer la señal del ruido. Un diseño robusto no solo amplifica, sino que maximiza la relación señal-ruido (SNR) y adapta el rango dinámico del sensor al del ADC.}

\cleardoublepage